【详解】（1）解：由题意得： $m = \frac { 6 } { 1 } = 6$ ， $- 2 = \frac { 6 } { n }$ $\ m = 6 , n = - 3$ ，  
$A ( 1 , 6 ) , B ( - 3 , - 2 )$ ，  
由题意得 $\displaystyle { \left\{ \begin{array} { l l } { k + b = 6 } \\ { - 3 k + b = - 2 } \end{array} \right. }$   
解得： $\left\{ { k = 2 \atop b = 4 } \right.$   
一次函数的表达式为： $y = 2 x + 4$ ；

（2）解：由图像可知，当 $x > 0$ 时，一次函数的图像在反比例函数的图像上方对应 $x$ 的值为 $x > 1$ ，当 $x > 0$ 时，满足 $y _ { 1 } > y _ { 2 }$ 的 $x$ 的取值范围为 $x > 1$ ；（3）解：一次函数 $y = 2 x + 4$ 的图像平移后为 $y = 2 x$ ，函数图像经过第一、三象限，要使正比例函数 $y = 2 x$ 与反比例函数没有交点，则反比例的函数图像经过第二、四象限，则反比例函数的 $k < 0$ ，当 $k = - 1$ 时，满足条件，反比例函数的解析式为 $y = - { \frac { 1 } { x } }$

# 2023·黑龙江大庆·统考中考真题
