【详解】（1）∵抛物线经过原点，  
$2 m ^ { 2 } - m = 0$ ，  
解得： $m = 0$ 或 $m = \frac { 1 } { 2 }$ ，  
∵ $m \neq 0$ ，$\cdot ^ { m = } \frac { 1 } { 2 } ,$
$\textcircled{1}$ 抛物线的解析式为 $y = x ^ { 2 } + x$ ，$\therefore y = x ^ { 2 } + x = \left( x + { \frac { 1 } { 2 } } \right) ^ { 2 } - { \frac { 1 } { 4 } } ,$ ∴顶点 $P$ 的坐标为 $\left( - { \frac { 1 } { 2 } } , - { \frac { 1 } { 4 } } \right)$
$\cdot$ 当 $t + 1 < - \frac { 1 } { 2 }$ 即 $t < - \frac { 3 } { 2 }$ 时， $y$ 随 $x$ 增大而减小，  
由题意得： $\left( t + 1 \right) ^ { 2 } + t + 1 = 2$ ，  
解得： $t _ { 1 } = - 3 ~ , ~ t _ { 2 } = 0$ （舍去），  
∴t的值为 $^ { - 3 }$ ，  
当 $- \frac { 3 } { 2 } \leq t \leq - \frac { 1 } { 2 }$ 时，则若 $t \leq x \leq t + 1$ 时， $y$ 的最小值为 $- { \frac { 1 } { 4 } }$ ， 不符合题意，当 $t > - \frac { 1 } { 2 }$ 时 ， $y$ 随 $x$ 增大而增大，  
由题意得： $t ^ { 2 } + t = 2$ ，  
解得： $t _ { 1 } = - 2$ （舍去）， $t _ { 2 } = 1$ ，  
∴t的值为 1，  
综上所述， $t$ 的值为 $^ { - 3 }$ 或 1；  
$\cdot$ 由题意得：当 $k = 2$ 时，则 $y = 2 x + b$ ，  
∵ $y = 2 x + b$ 经过点 $P \left( - { \frac { 1 } { 2 } } , - { \frac { 1 } { 4 } } \right)$   
$2 \times \left( - \frac { 1 } { 2 } \right) + b = - \frac { 1 } { 4 }$ 可得 $b = \frac { 3 } { 4 }$   
$\therefore y = 2 x + \frac { 3 } { 4 }$   
由 $2 x + \frac { 3 } { 4 } = x ^ { 2 } + x$ ， 可得 $x _ { 1 } = - \frac { 1 } { 2 } x _ { 2 } = \frac { 3 } { 2 }$   
设点 $E \big ( m , m ^ { 2 } + m \big )$ ， 且 $- \frac { 1 } { 2 } < m < \frac { 3 } { 2 }$ ,  
资料整理【淘宝店铺：向阳百分百】∵ $E F / / x$ 轴，  
$y _ { E } = y _ { F } = m ^ { 2 } + m = 2 x _ { F } + { \frac { 3 } { 4 } }$   
可得： $x _ { { \scriptscriptstyle F } } = \frac { 1 } { 2 } m ^ { 2 } + \frac { 1 } { 2 } m - \frac { 3 } { 8 }$ ， 则 $F \left( { \frac { 1 } { 2 } } m ^ { 2 } + { \frac { 1 } { 2 } } m - { \frac { 3 } { 8 } } , m ^ { 2 } + m \right)$   
$S = E F = m - \left( { \frac { 1 } { 2 } } m ^ { 2 } + { \frac { 1 } { 2 } } m - { \frac { 3 } { 8 } } \right) = - { \frac { 1 } { 2 } } m ^ { 2 } + { \frac { 1 } { 2 } } m + { \frac { 3 } { 8 } } = - { \frac { 1 } { 2 } } { \left( m - { \frac { 1 } { 2 } } \right) } ^ { 2 } + { \frac { 1 } { 2 } }$ 1 1  
∵ 02  ， 2 2 m  ，  
∴当 $m = \frac { 1 } { 2 }$ 时，S取得最大值 $\frac { 1 } { 2 }$ ；  
$\begin{array} { c l c r } { { ( 2 ) } } & { { \cdots \nonumber y = x ^ { 2 } + 2 m x + 2 m ^ { 2 } - m = \left( x + m \right) ^ { 2 } + m ^ { 2 } - m \ , } } \\ { { } } & { { } } \\ { { } } & { { \therefore \ Q \left( - m , m ^ { 2 } - m \right) , } } \end{array}$   
∵直线l $: \ y = k x + b$ 经过点 $P$ 、 $\mathcal { Q }$ ，  
$\therefore \left\{ \begin{array} { l } { { \displaystyle - \frac { 1 } { 2 } k + b = - \frac { 1 } { 4 } } } \\ { { \displaystyle - m k + b = m ^ { 2 } - m } } \end{array} , \right. \hat { \mathscr { H } } \sharp \hat { \mathscr { H } } : \left\{ \begin{array} { l } { { \displaystyle k = - m + \frac { 1 } { 2 } } } \\ { { \displaystyle - \frac { 1 } { 2 } m } } \end{array} \right. ,$   
∴直线 $l$ 的解析式为 $y = \left( - m + \frac { 1 } { 2 } \right) x - \frac { 1 } { 2 } m$   
令 $x = 0$ ，得 $y = - \frac { 1 } { 2 } m$ ，  
$\therefore A \left( 0 , - \frac { 1 } { 2 } m \right) ,$   
联立方程得： $x ^ { 2 } + 2 m x + 2 m ^ { 2 } - m = \left( - m + { \frac { 1 } { 2 } } \right) x - { \frac { 1 } { 2 } } m \ ,$ ，  
解得： $x _ { 1 } = - m$ ， $x _ { 2 } = - 2 m + \frac { 1 } { 2 }$ ，  
当 $x = - 2 m + \frac { 1 } { 2 }$ 时， $y = \left( - m + \frac { 1 } { 2 } \right) \left( - 2 m + \frac { 1 } { 2 } \right) - \frac { 1 } { 2 } m = 2 m ^ { 2 } - 2 m + \frac { 1 } { 4 } ,$ ，  
$\therefore B \left( - 2 m + \frac { 1 } { 2 } , 2 m ^ { 2 } - 2 m + \frac { 1 } { 4 } \right) ,$   
当 $m > \frac { 1 } { 2 }$ 时，点 $B$ 在第二象限，点A在 $y$ 轴的负半轴上，作点A关于点  
则 $A ^ { \prime } \left( - 2 m , 2 m ^ { 2 } - \frac { 3 } { 2 } m \right) , ~ Q A = Q A ^ { \prime } \ ,$
![](<../../qs_image_DB/专题2-7_二次函数中的最值问题（解析版）/fb8f030f5b9bf0a3d8e419113cff709b5d7f204c06c8ddb499d4580bcc8ffbab.jpg>)
$\therefore | Q B - Q A | \geq 1$ $\therefore \left| Q B - Q A ^ { \prime } \right| \geq 1$ ，
即 $\left| A ^ { \prime } B \right| ^ { 2 } \geq 1$ ，  
$\therefore \left[ \left( - 2 m + \frac { 1 } { 2 } \right) - \left( - 2 m \right) \right] ^ { 2 } + \left[ \left( 2 m ^ { 2 } - 2 m + \frac { 1 } { 4 } \right) - \left( 2 m ^ { 2 } - \frac { 3 } { 2 } m \right) \right] ^ { 2 } \geq 1 ,$ ，  
化简得： $m ^ { 2 } - m - \frac { 1 1 } { 4 } \geq 0$ ，  
令 $m ^ { 2 } - m - \frac { 1 1 } { 4 } = 0$   
解得： $m _ { 1 } = - \sqrt { 3 } + \frac { 1 } { 2 }$ （舍去）， $m _ { 2 } = \sqrt { 3 } + \frac { 1 } { 2 }$ ，  
$\begin{array} { r l } & { m \geq \sqrt { 3 } + \displaystyle \frac { 1 } { 2 } } \\ & { } \\ & { m = - k + \displaystyle \frac { 1 } { 2 } } \\ & { } \\ & { - k + \displaystyle \frac { 1 } { 2 } \geq \sqrt { 3 } + \displaystyle \frac { 1 } { 2 } } \\ & { } \\ & { k \leq - \sqrt { 3 } } \end{array}$   
当 $m < \frac { 1 } { 2 }$ 时，点 $B$ 在第一象限，点 $\boldsymbol { Q }$ 在A、 $B$ 之间，作点 A 关于点 $\boldsymbol { Q }$ 的对称点 $A ^ { \prime }$ ，如图，  
则 $A ^ { \prime } \bigg ( - 2 m , 2 m ^ { 2 } - \frac { 3 } { 2 } m \bigg ) ~ Q A = Q A ^ { \prime }$   
∵ QB  QA  1，  
$\ | Q B - Q A ^ { \prime } | \geq 1$ ，  
即 $\left| A ^ { \prime } B \right| ^ { 2 } \geq 1$ ，  
$\therefore \left[ \left( - 2 m + \frac { 1 } { 2 } \right) - \left( - 2 m \right) \right] ^ { 2 } + \left[ \left( 2 m ^ { 2 } - 2 m + \frac { 1 } { 4 } \right) - \left( 2 m ^ { 2 } - \frac { 3 } { 2 } m \right) \right] ^ { 2 } \geq 1 ,$ ，  
化简得： $m ^ { 2 } - m - \frac { 1 1 } { 4 } \geq 0$ ，  
令 $m ^ { 2 } - m - \frac { 1 1 } { 4 } = 0$ ，  
解得： 1 13m    ， $m _ { 1 } = - \sqrt { 3 } + \frac { 1 } { 2 } , m _ { 2 } = \sqrt { 3 } + \frac { 1 } { 2 }$ （舍去）， $\therefore m = - \sqrt { 3 } + \frac { 1 } { 2 } , \because m = - k + \frac { 1 } { 2 } ,$   
∴ $- k + \frac { 1 } { 2 } \leq - \sqrt { 3 } + \frac { 1 } { 2 }$ ∴ $k \geq \sqrt { 3 }$ ；综上所述， $k$ 的取 值范 围为 $k \leq - \sqrt { 3 }$ 或 $k \geq \sqrt { 3 }$
![](<../../qs_image_DB/专题2-7_二次函数中的最值问题（解析版）/57be2fe7b86350d5bb9e6e6634c171d27be9631dc60e77d9b7c3ace187cdb288.jpg>)
# 题型四 【加权线段最值】
# 2023·四川内江·中考真题
