【详解】（1）解：把 $A ( - 6 , 0 )$ ， $B ( - 2 , 0 )$ ， $C ( 0 , 6 )$ 代入 $y _ { 1 } = a x ^ { 2 } + b x + c$   
得 $\left\{ \begin{array} { c c } { { 3 6 a - 6 b + c = 0 } } & { { } } \\ { { 4 a - 2 b + c = 0 } } & { { \ , \quad \hat { \textmd { \textmu q } } \hat { \textmd { + } } \hat { \textmd { + } } } } \\ { { c = 6 } } & { { } } \\ { { } } & { { } } \end{array} \right\} \begin{array} { c c } { { a = \displaystyle { \frac { 1 } { 2 } } } } \\ { { b = \displaystyle { 4 } } } \\ { { c = 6 } } \end{array}$   
$y _ { 1 } = \frac 1 2 x ^ { 2 } + 4 x + 6$   
把 $B ( - 2 , 0 )$ 代入 $y = k x + 6$ 得 $k = 3$   
$\therefore y = 3 x + 6$   
（2）∵ $\mathbf { \partial } y _ { 1 } = \frac { 1 } { 2 } x ^ { 2 } + 4 x + 6$ 向右平移 8 个单位长度得到抛物线 $y _ { 2 } = \frac { 1 } { 2 } \big ( x - 8 \big ) ^ { 2 } + 4 \big ( x - 8 \big ) + 6$   
当 $y _ { 2 } = 0$ ，即 $\frac { 1 } { 2 } \big ( x - 8 \big ) ^ { 2 } + 4 \big ( x - 8 \big ) + 6 = 0$   
解得： $x _ { 1 } = 2 , x _ { 2 } = 6$   
$\therefore M ( 2 , 0 ) , ~ N ( 6 , 0 )$   
∵ $y _ { 2 }$ 过 $M$ ， $N$ ， $C$ 三点  
$\therefore y _ { 2 } = { \frac { 1 } { 2 } } x ^ { 2 } - 4 x + 6$

在直线 $N C$ 下方的抛物线 $y _ { 2 }$ 上任取一点 $P$ ，作 $P H \perp x$ 轴交 $N C$ 于点 $H$ ，过点 $H$ 作 $H G \perp y$ 轴于点 $G$ .

![](<../../qs_image_DB/专题2-7_二次函数中的最值问题（解析版）/7846bfcb8c493ee9c0638897e09432ba19141964b8f78e8a3667f6aa75fab68e.jpg>)

$\begin{array} { r l } { N ( 6 , 0 ) } & { { } \ C ( 0 , 6 ) } \end{array}$   
$\therefore O N = O C$   
∴ $\triangle C O N$ 是等腰直角三角形  
∵ $\angle C H G = 4 5 ^ { \circ } \angle G H P = 9 0 ^ { \circ }$   
∴ $\angle P H D = 4 5 ^ { \circ }$   
又 $P D \perp C N$ $\cdot \triangle H P D$ 是等腰直角三角形  
$\therefore H D = D P = { \frac { \sqrt { 2 } } { 2 } } H P$   
∵点 $P$ 在抛物线 $y _ { 2 }$ 上，且横坐标为 $m$   
$\begin{array} { l } { C G = G H = m } \\ { \ } \\ { C H = \sqrt { 2 } m } \\ { y _ { C N } = - x + 6 } \\ { \ } \\ { H ( m , - m + 6 ) } \end{array}$   
$\begin{array} { l } { \displaystyle { \therefore H P = - m + 6 - \left( \frac { 1 } { 2 } m ^ { 2 } - 4 m + 6 \right) = - \frac { 1 } { 2 } m ^ { 2 } + 3 m } } \\ { \displaystyle { \therefore H D = D P = \frac { \sqrt { 2 } } { 2 } \left( - \frac { 1 } { 2 } m ^ { 2 } + 3 m \right) = - \frac { \sqrt { 2 } } { 4 } m ^ { 2 } + \frac { 3 \sqrt { 2 } } { 2 } m } } \\ { \displaystyle { \therefore C D + \frac { 1 } { 2 } P D = C H + H D + \frac { 1 } { 2 } P D = C H + \frac { 3 } { 2 } P D = \sqrt { 2 } n + \frac { 3 } { 2 } \left( - \frac { \sqrt { 2 } } { 4 } m \stackrel { 2 } { + } ^ { 3 } \frac { \sqrt { 2 } } { 2 } m \right) } } \end{array}$   
$= - { \frac { 3 { \sqrt { 2 } } } { 8 } } \left( m - { \frac { 1 3 } { 3 } } \right) ^ { 2 } + { \frac { 1 6 9 { \sqrt { 2 } } } { 2 4 } }$   
∴当 $m = \frac { 1 3 } { 3 }$ 时， $C D + { \frac { 1 } { 2 } } P D$ 的最大值为 $\frac { 1 6 9 { \sqrt { 2 } } } { 2 4 }$

# 题型五 【几何构造最值篇】

# 2022·天津·统考中考真题
