【详解】（1） $\cdot$ 图 1 中 $S _ { \triangle } A B C { = } S _ { \triangle } A D E$ ；  
证明：取 $D E$ 中点 $\cdot$ ，过 $\cdot$ 作 $E G / / A D$ ，交射线 $A F$ 于 $G$ ，  
∵点 $\cdot$ 为 $D E$ 中点，  
∴ $\cdot$ ，$\cdot$ ，  
∴ $\_$ ， $\angle G E A + \angle E A D = 1 8 0 ^ { \circ } ,$ ，  
在△GEF 和 $\cdot$ 中，  
$\left\{ \begin{array} { l l } { \angle G F E = \angle A F D } \\ { \angle G E F = \angle A D F } \\ { E F = D F } \end{array} \right.$   
∴△GEF≌△ADF（AAS），  
∴ $\cdot$ ， $\_$ ，  
$-$ ，$\cdot S _ { \triangle } E A D { = } S _ { \triangle } G E A$ ，  
∵ $-$ ，  
. $\cdot \angle B A C + \angle E A D = 3 6 0 ^ { \circ } - \angle B A E - \angle C A D = 1 8 0 ^ { \circ }$ $-$   
∴ $\_$ ，$\cdot G E { = } A D { = } A C$ ，  
在△GEA 和 $\cdot$ 中，  
$\left\{ \begin{array} { l l } { G E = C A } \\ { \angle G E A = \angle C A B } \\ { E A = A B } \end{array} \right.$   
∴△GEA≌△CAB（SAS），$\scriptstyle \cdot S _ { \triangle } A B C = S _ { \triangle G E A } = \mathrm { S } _ { \triangle } A D E$ ；$\textcircled{2}$ 如图 2 中，若 AM 是边 $\cdot$ 上的中线，则 $\_$ ；证明：取 $\cdot$ 中点 $F$ ，过 $E$ 作 $E G / / A D$ ，交射线 $A F$ 于 $G$ ，∵点 $\cdot$ 为 $\cdot$ 中点，  
∴ $E F { = } D F$ ，  
$: E G / / A D$ ，  
∴ $-$ ， $-$ ，  
在△GEF 和 $\triangle A D F$ 中，  
$\left\{ \begin{array} { l l } { \angle G F E = \angle A F D } \\ { \angle G E F = \angle A D F } \\ { E F = D F } \end{array} \right.$ ，  
∴△GEF≌△ADF（AAS），  
∴GE=AD，GF=AF= 1 AG  
2  
∵ $-$ ，  
∴ $-$   
$-$   
∴ $\_$ ，  
$\scriptstyle \cdot { G E } = A D = A C$ ，  
在△GEA 和 $\cdot$ 中，  
$\left\{ \begin{array} { l l } { G E = C A } \\ { \angle G E A = \angle C A B , } \\ { E A = A B } \end{array} \right.$ ，  
∴△GEA≌△CAB（SAS），  
∴ $\angle E A G = \angle A B C$ ， $A C { = } A G$ ，  
∵ $\ . A M$ 是边 $\cdot$ 上的中线，  
$\therefore B M = C M = \frac { 1 } { 2 } B C = \frac { 1 } { 2 } A G = A F ,$ ，  
在 $\triangle E A F$ 和 $\triangle A B M$ 中，  
$\left\{ \begin{array} { l } { E A = A B } \\ { \angle E A F = \angle A B M , } \\ { A F = B M } \end{array} \right.$ ，  
∴△EAF≌△ABM（SAS），  
∴ $E F { = } A M$ ，  
∵点 $F$ 为 $D E$ 中点，

![](<../../qs_image_DB/专题1-1_一网打尽全等三角形模型_·十个模型（解析版）/ea03e31c48109490081d647223c2304fd17f8f2b76b922bb67526bd0df8123b4.jpg>)  
【淘宝店铺：向阳百分百】 ∴DE=2EF=2AM，

![](<../../qs_image_DB/专题1-1_一网打尽全等三角形模型_·十个模型（解析版）/e33ad5a8903a3dc1a10c768b0f16d90f3fceed2761d748be7ed5ce419b7b0245.jpg>)

$\textcircled{3}$ 如图 3 中，若 $A M \bot B C$ ，则 MA 的延长线平分 $E D$ 于点 $\cdot$   
证明：过 $\cdot$ 作 $\cdot$ 交 $\cdot$ 延长线于 $\cdot$ ，过 $\cdot$ 作 $D O \bot M N$ 于 $\cdot$ ，  
∵ $\_$ ， $\angle D A C = 9 0 ^ { \circ }$ ，  
$\bullet \cdot \angle B A M + \angle E A P { = } 9 0 ^ { \circ }$ ， $-$ ，  
∵AM⊥BC，  
∴∠ABM+∠BAM=90°， $-$   
∴∠ABM=∠EAP， $\_$ ，  
∵EP⊥MN，  
∴ $\_$   
在 $\cdot$ 和 $\triangle A B M$ 中，  
$\left\{ \begin{array} { l } { \angle E P A = \angle A M B = 9 0 ^ { \circ } } \\ { \angle E A P = \angle A B M } \\ { E A = A B } \end{array} \right. ,$   
∴△EAP≌△ABM（AAS），  
$\cdot . E P { = } A M$ ，  
∵DO⊥MN，  
∴ $. \angle A O D { = } 9 0 ^ { \circ }$ ，  
在△CAM 和 $\triangle A D O$ 中，  
$\left\{ \begin{array} { l } { \angle C M A = \angle A O D } \\ { \angle M C A = \angle O A D , } \\ { A C = D A } \end{array} \right.$   
∴ CAM≌ ADO（AAS）$\cdot$ ，  
$\_$ ，  
在 EPN 和 $\cdot$ 中，  
$\left\{ \begin{array} { l } { \angle E P N = \angle D O N = 9 0 ^ { \circ } } \\ { \angle E N P = \angle D N O } \\ { E P = D O } \end{array} \right.$   
∴△EPN≌△DON（AAS），  
∴EN=DN，  
∴MA 的延长线平分 $\cdot$ 于点 $\cdot$   
（2）延长 $\cdot$ ，使 $F Q { = } A F$ ，连接 $\cdot$ ，将  
∵点 $\cdot$ 为 $\cdot$ 中点，  
∴ $D F { = } B F$ ，  
在 $\cdot$ 和 $\triangle B A F$ 中，  
$\scriptstyle { \left\{ \begin{array} { l l } { Q F = A F } \\ { \angle D F Q = \angle B F A } \\ { D F = B F } \end{array} \right. }$   
∴△DQF≌△BAF（SAS），$\cdot$ ， $\_$ ，  
∴DQ∥BA，  
∵ $\cdot$ 绕点 $A$ 逆时针旋转 $9 0 ^ { \circ }$ 得 $\cdot$   
∴ $\cdot \triangle A C E { \cong } \triangle A R D$ ， $\_$ ，  
$\scriptstyle \cdot _ { \cdot } A R = A C = A B = Q D$ ， $\cdot$ ，  
∵ $\angle C A B { = } 9 0 ^ { \circ }$ ，  
∴ $-$ ，  
∴R、A、 $B$ 三点共线，  
∵ $\cdot D Q / / B A$ ，  
∴ $\angle Q D A = \angle R A D$ ，  
在△DQA 和 $\triangle A R D$ 中，  
$\scriptstyle \left\{ { \begin{array} { l } { D Q = A R } \\ { \angle Q D A = \angle R A D } \\ { D A = A D } \end{array} } \right.$   
∴△DQA≌△ARD（SAS），  
$\therefore A Q = D R$ ，  
$\therefore 2 A F { = } A G { = } D R { = } C E$ ，  
$\cdot$ ．

![](<../../qs_image_DB/专题1-1_一网打尽全等三角形模型_·十个模型（解析版）/4b50adc34b223a9eaad3c3af9eee77acbef7b820f791a7b69ba2b4f12f1af5b3.jpg>)

![](<../../qs_image_DB/专题1-1_一网打尽全等三角形模型_·十个模型（解析版）/ecdb7be12968958f18115cb0aad584a28fec1882eae9ec05b9f505d19bf4f076.jpg>)
