【详解】（1）解： $\because \triangle A B C , \triangle C E F$ 是等腰直角三角形，  
∴ $A B = B C , C E = E F$ ， $\angle A C B = 4 5 ^ { \circ } , \angle E C F = 4 5 ^ { \circ } ,$ $\angle A C F = 9 0 ^ { \circ }$ ，  
∵ $C E = 1 0$ ， $\cdot$ 为 $C E$ 中点，  
$\therefore C E = E F = 1 0 , . A B = B C = 5$ ，  
$\begin{array} { l l } { { A C = \sqrt { A B ^ { 2 } + B C ^ { 2 } } = 5 \sqrt { 2 } } } & { { C F = \sqrt { C E ^ { 2 } + E F ^ { 2 } } = 1 0 \sqrt { 2 } } } \\ { { } } & { { } } \\ { { A F = \sqrt { A C ^ { 2 } + C F ^ { 2 } } = 5 \sqrt { 1 0 } } } & { { } } \end{array}$   
∵ $\cdot$ 是 $A F$ 的中点，  
$C M = \frac { 1 } { 2 } A F = \frac { 5 \sqrt { 1 0 } } { 2 }$

（2）解： $B M = E M$ ，理由如下：如图，延长 BM 交 $E F$ 于点 $\cdot$ ，

![](<../../qs_image_DB/专题1-1_一网打尽全等三角形模型_·十个模型（解析版）/0b9a289ede0bdde23134657c7bb3305c84cc35e04b150147d90ba8e7897feab6.jpg>)

∵ $\angle A B C = \angle C E F = 9 0 ^ { \circ }$   
$\therefore A B / / E F$ ，  
$\angle B A M = \angle D F M$ ，  
∵ $\cdot$ 是 $A F$ 的中点，  
$\mathbf { A M } = \mathbf { F M }$ ，  
在 $\triangle A B M$ 和 $\triangle F D M$ 中，  
$\left\{ \begin{array} { c } { { \angle B A M = \angle D F M } } \\ { { A M = F M } } \\ { { \angle A M B = \angle F M D } } \end{array} \right. ,$   
$\triangle A B M \cong \triangle F D M ( \mathrm { A S A } )$   
$\begin{array} { r } { A B = D F B M = D M } \end{array}$ ，  
$B E = C E - B C , D E = E F - D F$ $\therefore B M = D E$ ，  
∴ $\triangle B D E$ 是等腰直角三角形，$\therefore E M = B M$ ；

（3）解：成立，证明如下：如图，延长 BM 交 $C F$ 于点 $D$ ，连接 $B E$ ，

![](<../../qs_image_DB/专题1-1_一网打尽全等三角形模型_·十个模型（解析版）/55daf73a1264989a86f3d803e30beac13dfec72dd36cb2833741e14f886e4407.jpg>)

根据题意得： $\angle B C E = 4 5 ^ { \circ }$ ，$\triangle A B C , \triangle C E F$ 是等腰直角三角形，  
∴ $, A B = B C , C E = E F$ ， $\angle B A C = \angle A C B = 4 5 ^ { \circ } , \angle E C F = 4 5 ^ { \circ }$ ，  
∴ $\angle A C F = 1 3 5 ^ { \circ }$ ，  
$\angle B A C + \angle A C F = 1 8 0 ^ { \circ }$ ，  
$A B / / C F$ ，  
$\angle B A M = \angle D F M$ ，  
∵ $^ { \cdot } M$ 是 $A F$ 的中点，  
$\mathbf { A M } = \mathbf { F M }$ ，  
在 $\triangle A B M$ 和 $\triangle F D M$ 中，  
$\left\{ \begin{array} { c } { { \angle B A M = \angle D F M } } \\ { { A M = F M } } \\ { { \angle A M B = \angle F M D } } \end{array} \right. ,$   
$\therefore \Delta A B M \cong \Delta F D M \left( \mathrm { A S A } \right) ,$ ，  
$\begin{array} { c l } { { \dot { \bullet } \cdot { \cal A } { \cal B } = { \cal D } { \cal F } ~ , ~ { \cal B } { \cal M } = { \cal D } { \cal M } ~ , } } \\ { { \dot { \bullet } \cdot { \cal A } { \cal B } = { \cal B } { \cal C } = { \cal D } { \cal F } ~ , } } \end{array}$ ，  
在 $\triangle B C E$ 和 $\triangle D F E$ 中，  
$\left\{ \begin{array} { c } { { B C = D F } } \\ { { \angle B C E = \angle D F E = 4 5 ^ { \circ } , } } \\ { { C E = F E } } \end{array} \right.$   
$\therefore \Delta B C E \cong \Delta D F E \left( \mathrm { S A S } \right) ,$   
$B E = D E , \angle B E C = \angle D E F$ $\angle B E D = \angle B E C + \angle C E D = \angle D E F + \angle C E D = \angle C E F = 9 0 ^ { \circ }$   
∴ $\triangle B D E$ 是等腰直角三角形，$. B M = E M$
