【详解】（1）解：将点 $A \left( - 2 , 0 \right)$ ， $B \left( 4 , 0 \right)$ ，代入 $y = a x ^ { 2 } + b x + 4$   
得 $\begin{array} { l } { { \left\{ 4 a - 2 b + 4 = 0 \right. } } \\ { { \left. 1 6 a + 4 b + 4 = 0 \right. } } \end{array}$ 解得： $\left\{ \begin{array} { l l } { \displaystyle a = - \frac { 1 } { 2 } } \\ { \displaystyle b = 1 } \end{array} \right.$ ∴抛物 线解 析式 为 $y = - \frac { 1 } { 2 } x ^ { 2 } + x + 4$ ；（2）∵点 $A \left( - 2 , 0 \right)$ ， $B \left( 4 , 0 \right)$ ，  
∴抛物线的对称轴为直线 $l$ ： $x = { \frac { - 2 + 4 } { 2 } } = 1$ ，  
如图所示，设 $l$ 与 $x$ 交于点 $G$ ，过点 $E$ 作 $E D \perp l$ 于点 $D$   
∵以 $B$ ， $E$ ， $F$ 为顶点的三角形是等腰直角三角形，且 $\angle B F E = 9 0 ^ { \circ }$ ，$\mathbf { \partial } \cdot \boldsymbol { E } \boldsymbol { F } = B \boldsymbol { F }$ ，  
∵ $\angle D F E = 9 0 ^ { \circ } - \angle B F G = \angle G B F$ ，  
$\triangle D F E { \cong } \triangle G B F$ ，  
∴ $G F = D E , G B = F D$   
设 $F \left( l , m \right)$ ，则 $D E = m$ ， $D G = D F + F G = G B + F G = 3 + m$   
$\therefore E \left( 1 + m , 3 + m \right) ,$ ，  
∵ $E$ 点在抛物线 $y = - \frac { 1 } { 2 } x ^ { 2 } + x + 4$ 上  
$3 + m = - { \frac { 1 } { 2 } } { \big ( } 1 + m { \big ) } ^ { 2 } + { \big ( } 1 + m { \big ) } + 4$   
解得： $m = - 3$ （舍去）或 $m = 1$ ,  
$\therefore F ( 1 , 1 ) ,$ ，  
如图所示，设 $l$ 与 $x$ 交于点 $G$ ，过点 $E$ 作 $E D \perp l$ 于点 $D$

![](<../../qs_image_DB/专题3-2_一网打尽14类·二次函数的存在性问题（解析版）_/27abad4b05ec43778bae9e971b9d134e10de65b0296f1037d7a2254ac2cdae66.jpg>)

![](<../../qs_image_DB/专题3-2_一网打尽14类·二次函数的存在性问题（解析版）_/267cb1c5f179463e9e205cf3daa976622d6432b39d688e6c5a13867645814f85.jpg>)

∵以 $B$ ， $E$ ， $F$ 为顶点的三角形是等腰直角三角形，且 $\angle B F E = 9 0 ^ { \circ }$ ，$E F = B F$ ，

∵ $\angle D F E = 9 0 ^ { \circ } - \angle B F G = \angle G B F$ ，  
$\triangle D F E { \cong } \triangle G B F$ ，  
∴ $G F = D E , G B = F D$   
设 $F \left( l , m \right)$ ，则 $D E = m$ ， $D G = D F + F G = G B + F G = 3 - m$   
$E { \big ( } 1 - m , m - 3 { \big ) }$ ，  
∵ $E$ 点在抛物线 $y = - \frac { 1 } { 2 } x ^ { 2 } + x + 4$ 上  
$m - 3 = - { \frac { 1 } { 2 } } { \big ( } 1 - m { \big ) } ^ { 2 } + { \big ( } 1 - m { \big ) } + 4$   
解得： $m = 3$ （舍去）或 $m = - 5$ ，  
$\therefore F \left( 1 , - 5 \right) ,$ ，  
当 $E$ 点与A点重合时，如图所示，

![](<../../qs_image_DB/专题3-2_一网打尽14类·二次函数的存在性问题（解析版）_/b7966695a304cbe86e59c32df101e8cde2c7e13079b9cadff513cf0412701d66.jpg>)

∵ $A B = 6$ ， $\triangle A B F$ 是等腰直角三角形，且 $\angle B F E = 9 0 ^ { \circ }$ ，∴ $G F { = } \frac { 1 } { 2 } A B = 3$ 此时 $F \left( 0 , - 3 \right)$ ，综上所述， $F \big ( 1 , 1 \big )$ 或 $F \left( 1 , - 5 \right)$ 或 $F \left( 1 , - 3 \right)$

# 题型二 等腰三角存在性问题

# 山东泰安中考
