【详解】（1）解：把 $A ( - 6 , 0 )$ ， $B ( - 2 , 0 )$ ， $C ( 0 , 6 )$ 代入 $y _ { 1 } = a x ^ { 2 } + b x + c$ 得 $\left\{ \begin{array} { l l } { { 3 6 a - 6 b + c = 0 } } & { { \qquad } } & { { \left\{ a = { \frac { 1 } { 2 } } \right. } } \\ { { 4 a - 2 b + c = 0 } } & { { \qquad } } & { { b = 4 } } \\ { { c = 6 } } & { { \qquad } } & { { c = 6 } } \end{array} \right.$ $y _ { 1 } = \frac 1 2 x ^ { 2 } + 4 x + 6$ ，把 $B ( - 2 , 0 )$ 代入 $y = k x + 6$ 得 $k = 3$ ， $\dot { } , y = 3 x + 6$ （2）满足条件的 $E$ 、 $F$ 两点存在， $E _ { \mathrm { l } } ( - 8 , 2 )$ ， $E _ { 2 } ( 4 , - 2 )$ ， $E _ { 3 } ( - 4 , 4 )$
解： $\cdot$ 当 $B C$ 为正方形的边长时，分别过 $B$ 点 $C$ 点作 $E _ { 1 } E _ { 2 } \perp B C$ ， $F _ { 1 } F _ { 2 } \perp B C$ ，使 $E _ { 1 } B = E _ { 2 } B = B C$ ，$C F _ { 1 } = C F _ { 2 } = B C$ ，连接 $E _ { 1 } F _ { 1 }$ 、 $E _ { 2 } F _ { 2 }$ .
![](<../../qs_image_DB/专题3-2_一网打尽14类·二次函数的存在性问题（解析版）_/ecae1388259d02b8a414dab5d1cc20f046d5527e924670dce0ef19a321676d82.jpg>)
过点 $E _ { 1 }$ 作 $E H _ { 1 } \bot x$ 轴于 $H _ { 1 }$ .  
$B E _ { 1 } = C B , \angle B O C = \angle E _ { 1 } H _ { 1 } B = 9 0 ^ { \circ } = \angle E _ { 1 } B C$ 又 $\angle B E _ { 1 } H _ { 1 } = 9 0 ^ { \circ } - \angle E _ { 1 } B H _ { 1 } = \angle C B O$ ，  
$\therefore \triangle B E _ { 1 } H _ { 1 } { \cong } \triangle C B O ( \mathrm { A A S } ) ,$ ，  
$\therefore E _ { 1 } H _ { 1 } = B O = 2 , H _ { 1 } B = O C = 6$   
$\therefore E _ { 1 } ( - 8 , 2 )$   
同理可得， $E _ { 2 } ( 4 , - 2 )$   
$\cdot$ 以 $B C$ 为正方形的对角线时，过 $B C$ 的中点 $G$ 作 $E _ { 3 } F _ { 3 } \perp B C$ ，使 $E _ { 3 } F _ { 3 }$ 与 $B C$ 互相平分且相等，则四  
边形 $E _ { 3 } B F _ { 3 } C$ 为正方形，  
过点 $E _ { 3 }$ 作 $E _ { 3 } N \perp y$ 轴于点 $N$ ，过点 $B$ 作 $B M \perp E _ { 3 } N$ 于点 $M$ $\therefore C E _ { 3 } = B E _ { 3 } , \angle C N E _ { 3 } = \angle E _ { 3 } M B = 9 0 ^ { \circ } \ ,$   
又 $\angle B E _ { 3 } M = 9 0 ^ { \circ } - \angle C E _ { 3 } N = \angle E _ { 3 } C N$   
$\therefore \Delta C E _ { 3 } N \cong \triangle E _ { 3 } B M ( \mathrm { A A S } )$   
$C N { = } E _ { 3 } M B M { = } E _ { 3 } N$   
∵ BC  2 10  
$\therefore E _ { 3 } G = B G = \sqrt { 1 0 }$   
$\therefore E _ { 3 } B = 2 { \sqrt { 5 } }$   
在 $\mathrm { R t } \triangle E _ { 3 } N C$ 中， $E _ { 3 } C ^ { 2 } = C N ^ { 2 } + E _ { 3 } N ^ { 2 }$   
$\therefore ( 2 { \sqrt { 5 } } ) ^ { 2 } = C N ^ { 2 } + ( 6 - C N ) ^ { 2 }$   
解得 $C N = 2$ 或 4  
当 $C N = 4$ 时， $E _ { 3 } ( 2 , 2 )$ ，此时点 $E$ 在点 $F$ 右侧故舍去；当 $C N = 2$ 时， $E _ { 3 } ( - 4 , 4 )$ .  
综上所述： $E _ { \mathrm { l } } ( - 8 , 2 )$ ， $E _ { 2 } ( 4 , - 2 )$ ， $E _ { 3 } ( - 4 , 4 )$
![](<../../qs_image_DB/专题3-2_一网打尽14类·二次函数的存在性问题（解析版）_/d5228c899f7f8efd04b49cabf86cc2b160554e7a8e977ae5b47e4447d71a16a0.jpg>)
# 2023·四川凉山·中考真题
