【详解】（1） $\textstyle A { \bigl ( } - 1 , 0 { \bigr ) }$ ， $C ( 0 , - 3 )$ 在 $y = x ^ { 2 } + b x + c$ 上，

$\left\{ { \begin{array} { l } { 0 = 1 - b + c } \\ { - 3 = c } \end{array} } \right.$ $\left\{ { \begin{array} { l } { b = - 2 } \\ { c = - 3 } \end{array} } \right.$ ∴抛物线的解析式为 $y { = } x ^ { 2 } - 2 x - 3$   
（2）∵ $M$ 到 $x$ 轴的距离为 $\cdot$ ， $A B = 4$ ，连接 $B M$ ，  
$\therefore S _ { \triangle A B M } = 2 d$ ．  
又∵ $S _ { \triangle A M N } = 2 d$ ，  
$S _ { \triangle A B M } = S _ { \triangle A M N }$ ，  
∴B、 $N$ 到 $A M$ 的距离相等  
又∵B、 $\cdot$ 在 $A M$ 的同侧，  
∴ AM ∥BN  
设直线 $B C$ 的解析式为 $y = k x + m$ ，则 $\left\{ { - 3 = m \atop 0 = 3 k + m } , \right.$   
$\therefore { \left\{ { k = 1 \atop m = - 3 } \right. }$   
∴直线 $B C$ 的解析式为 $y = x - 3$ ，  
∴设直线 $A M$ 的解析式为 $y = x + n$   
$\delta ( - 1 , 0 )$ ，  
∴设直线 $A M$ 的解析式为 $y = x + 1$ ，  
$\left\{ \begin{array} { l l } { y = x + 1 } \\ { y = x ^ { 2 } - 2 x - 3 } \end{array} \right.$ ， 解得 $\begin{array} { c c } { { \left\{ x _ { 1 } = - 1 \atop { y _ { 1 } = 0 } \right. } }  & { { \left. \int x _ { 2 } = 4 \right. } } \end{array}$   
∴ $M$ 的坐标4,5 ．  
∵点 $N$ 在射线 $\cdot$ 上，  
∴设 $\cdot$ 的坐标为 $\left( \operatorname { t } , t - 3 \right)$   
$\because A \left( - 1 , 0 \right) , M \left( 4 , 5 \right) , N \left( t , t - 3 \right) ,$ ，  
过点 $M$ 作 $\cdot$ 轴的平行线 $\cdot$ ，  
过点 $N$ 作 $\cdot$ 轴的平行线交 $\cdot$ 轴于点 $\cdot$ ，交直线 $l$ 于点 $\mathcal { Q }$ ，

![](<../../qs_image_DB/专题3-2_一网打尽14类·二次函数的存在性问题（解析版）_/ef003293dd06822f8e700e7caac42dea00f27950b8b7ae43c766e54de325ca41.jpg>)

则易得 $A M = 5 { \sqrt { 2 } }$ ， $A N = \sqrt { \left( t + 1 \right) ^ { 2 } + \left( t - 3 \right) ^ { 2 } } \ , \quad M N = \sqrt { \left( t - 4 \right) ^ { 2 } + \left( t - 8 \right) ^ { 2 } } \ ,$ ∵ $\triangle A M N$ 为等腰三角形

$\textcircled { 1 } A M = A N$ 时， ${ \sqrt { \left( t + 1 \right) ^ { 2 } + \left( t - 3 \right) ^ { 2 } } } = 5 { \sqrt { 2 } }$ ，  
解得 $t _ { 1 } = 1 + \sqrt { 2 1 } \ , t _ { 2 } = 1 - \sqrt { 2 1 }$   
$A M = M N$ 时， ${ \sqrt { \left( t - 4 \right) ^ { 2 } + \left( t - 8 \right) ^ { 2 } } } = 5 { \sqrt { 2 } }$ ，  
解得 $t _ { 1 } = 6 + { \sqrt { 2 1 } } t _ { 2 } = 6 - { \sqrt { 2 1 } }$   
$\textcircled { 3 } A N = M N$ 时， ${ \sqrt { \left( t + 1 \right) ^ { 2 } + \left( t - 3 \right) ^ { 2 } } } = { \sqrt { \left( t - 4 \right) ^ { 2 } + \left( t - 8 \right) ^ { 2 } } }$ ，解 得 $t = \frac { 7 } { 2 }$   
∵ $\cdot$ 在第一象限，  
∴ $t > 3$ ，∴t 的取值为 $\frac { 7 } { 2 }$ $1 + \sqrt { 2 1 }$ ， $6 + { \sqrt { 2 1 } }$ ， ∴ $N$ 的坐标为 $\left( \frac { 7 } { 2 } , \frac { 1 } { 2 } \right)$ 或 $\left( 1 + { \sqrt { 2 1 } } , - 2 + { \sqrt { 2 1 } } \right)$ 或  
$\left( 6 + { \sqrt { 2 1 } } , 3 + { \sqrt { 2 1 } } \right)$

# 2023 年广西钦州市一模
