【答案】 $( 1 ) y = - \frac { 1 } { 2 } x ^ { 2 } + 2 x + 6$ $( 2 ) \textcircled { 1 } 8 - 2 \sqrt { 2 } \ ; \ \textcircled { 2 } F \bigl ( 4 , 6 \bigr )$

【分析】（1）根据抛物线对称轴为 $x = 2$ ， 可得 $- \frac { 2 } { 2 a } = 2$ ，求得 $a = - { \frac { 1 } { 2 } }$ 再将 $C \left( 0 , 6 \right)$ 代 入 抛 物 线 ， 根据待定系数法求得 $c$ ，即可解答；  
（2） $\cdot$ 求出点 $B$ ，点A的坐标，即可得到直线 $B C$ 的解析式为 $y = - x + 6$ ，设 $C D = a$ ，则 $D \left( 0 , 6 - a \right)$ ，求得 $A D$ 的解析式，列方程求出点 $E$ 的坐标，最后根据 $C D = C E$ 列方程，即可求出 $C D$ 的长；$\cdot$ 过 $E , F$ 分别作 $A B$ 的垂线段，交 $A B$ 于点 $G , H$ ，过点 $\cdot$ 作 $E G$ 的垂线段，交 $E G$ 于 点 $\cdot$ ，根据$S _ { 1 } + S _ { 3 } = 2 S _ { 2 }$ ，可得 $A D + E F = 2 D E$ ，即 ${ \frac { D E } { A F } } = { \frac { 1 } { 3 } }$ ，证明 $\triangle D E I { \sim } \triangle A F B$ ，设 $F \left( h , - \frac 1 2 h ^ { 2 } + 2 h + 6 \right)$ 得到直线 $A F$ 的解析式，求出点 $\cdot$ 的坐标，即可得到点 $E$ 的坐标，将点 $E$ 的坐标代入 $y = - x + 6$ 解方程，即可解答【详解】（1）解：根据抛物线的对称轴为 $x = 2$ ，得 $- \frac { 2 } { 2 a } = 2$ ，   
解得 $a = - { \frac { 1 } { 2 } }$ ,  
将 $C \left( 0 , 6 \right)$ 代入抛物线可得 $6 = c$ ，  
抛物线的解析式为 $y = - \frac { 1 } { 2 } x ^ { 2 } + 2 x + 6$ ；

【淘宝店铺：向阳百分百】
（2）解：当 $y = 0$ 时，得 1 2 2 62  x  x  ，  
解得 $x _ { 1 } = 6$ ， $x _ { 2 } = - 2$ ，  
$\therefore A ( - 2 , 0 ) B ( 6 , 0 )$ ，  
设 $C B$ 的解析式为 $y = k x + b$ ，将 $C \left( 0 , 6 \right)$ ， $B \mathopen { } \mathclose \bgroup \left( 6 , 0 \aftergroup \egroup \right)$ 代入 $y = k x + b$ ，  
得 $\left\{ \begin{array} { c } { { 6 = b } } \\ { { 0 = 6 k + b } } \end{array} \right. ,$   
解得 $\left\{ { { k = - 1 \atop b = 6 } } \right.$ ，  
 $C B$ 的解析式为 $y = - x + 6$ ，  
设 $C D = a$ ，则 $D ( 0 , 6 - a )$ ，  
设 $A D$ 的解析式为 $y = k _ { 1 } x + b _ { 1 }$ ，将 $D \left( 0 , 6 - a \right)$ ， $A { \big ( } { - } 2 , 0 { \big ) }$ 代入 $y = k _ { 1 } x + b _ { 1 }$ ，得 $\left\{ \begin{array} { c } { 6 - a = b _ { 1 } } \\ { 0 = - 2 k _ { 1 } + b _ { 1 } } \end{array} \right.$   
解得 $\left\{ \begin{array} { l l } { \displaystyle k _ { 1 } = \frac { 6 - a } { 2 } } \\ { \displaystyle b _ { 1 } = 6 - a } \end{array} \right.$   
$A B$ 的解析式为 $\scriptstyle y = { \frac { 6 - a } { 2 } } x + 6 - a$ ，  
联立方程 $\cdot \left\{ \begin{array} { c } { { y = - x + 6 } } \\ { { y = \displaystyle \frac { 6 - a } { 2 } x + 6 - a } } \end{array} \right. ,$   
解得 $\left\{ \begin{array} { l } { \displaystyle x = \frac { 2 a } { 8 - a } } \\ { \displaystyle y = \frac { 4 8 - 8 a } { 8 - a } } \end{array} , \right.$   
根据 $C D = C E$ ， 得 a  $a = \sqrt { \left( \frac { 2 a } { 8 - a } \right) ^ { 2 } + \left( \frac { 4 8 - 8 a } { 8 - a } - 6 \right) ^ { 2 } }$   
解得 $a _ { \scriptscriptstyle 1 } = 8 - 2 \sqrt { 2 }$ ， $a _ { 2 } = 8 + 2 { \sqrt { 2 } }$ ，  
经检验， $a _ { \scriptscriptstyle 1 } = 8 - 2 \sqrt { 2 }$ ， $a _ { 2 } = 8 + 2 { \sqrt { 2 } }$ 是方程的解，  
点 $F$ 是该抛物线上位于第一象限的一个动点，  
$D$ 在 $y$ 轴正半轴，  
$\therefore a < 6$ ，  
 $\phantom { - } . a = 8 - 2 \sqrt { 2 }$   
即 $C D$ 的长为 $8 - 2 \sqrt { 2 }$ ；  
$\textcircled{2}$ 解：如图，过 $ { \boldsymbol { E } } ,  { \boldsymbol { F } }$ 分别作 $A B$ 的垂线段，交 $A B$ 于点 $G , H$ ，过点 $\cdot$ 作  
$\because S _ { 1 } + S _ { 3 } = 2 S _ { 2 }$ ，  
$\therefore A D + E F = 2 D E$ ，DE 1AF 3  
设 $F \left( h , - \frac 1 2 h ^ { 2 } + 2 h + 6 \right)$ 则 $A H = h + 2$ ，  
$\because E G \bot A B , F H \bot A B$ ，  
$\therefore E G / / F H$ ，  
$\therefore \angle D E I = \angle A F B$ ，  
$\because D I \bot E G$ ，$. \angle D I E = 9 0 ^ { \circ }$ ，  
$\cdot . \triangle D E I { \sim } \triangle A F B$ ，  
 $. D I = \frac { 1 } { 3 } A B = \frac { 1 } { 3 } h + \frac { 2 } { 3 }$ 即点 $D$ 的横坐标为 $\frac { 1 } { 3 } h + \frac { 2 } { 3 }$   
$E I = \frac { 1 } { 3 } F H = - \frac { 1 } { 6 } h ^ { 2 } + \frac { 2 } { 3 } h + 2$   
设 $A F$ 的解析式为 $y = k _ { 2 } x + b _ { 2 }$ ，将 $A \left( - 2 , 0 \right)$ ， $F \left( h , - \frac 1 2 h ^ { 2 } + 2 h + 6 \right) ;$   
代入得 $\left\{ \begin{array} { c } { 0 = - 2 k _ { 2 } + b _ { 2 } } \\ { - \displaystyle \frac { 1 } { 2 } h ^ { 2 } + 2 h + 6 = k _ { 2 } h + b _ { 2 } } \end{array} \right.$   
解得 $\left\{ k _ { 2 } = - \frac { 1 } { 2 } h + 3 \atop b _ { 2 } = - h + 6 \right. ,$   
 $A F$ 的解析式为 $y = \left( - { \frac { 1 } { 2 } } h + 3 \right) x - h + 6$ ，$\cdot . D ( 0 , - h + 6 )$ ，即 $D O = - h + 6$ ，  
 $\cdot \angle D O G = 9 0 ^ { \circ }$ ，  
四边形 $D O G I$ 是矩形，$\cdot \ I G = D O = - h + 6$ ，  
$\therefore E G = E I + I G = - { \frac { 1 } { 6 } } h ^ { 2 } - { \frac { 1 } { 3 } } h + 8$ ， 即 $E \left( \frac 1 3 h + \frac 2 3 , - \frac 1 6 h ^ { 2 } - \frac 1 3 h + 8 \right) ,$   
将 $E { \Bigg ( } { \frac { 1 } { 3 } } h + { \frac { 2 } { 3 } } , - { \frac { 1 } { 6 } } h ^ { 2 } - { \frac { 1 } { 3 } } h + 8 { \Bigg ) }$ 代入 $y = - x + 6$ ，

![](<../../qs_image_DB/专题3-3_二次函数面积定值、比例问题以及米勒角问题（解析版）_/bda96920b81f1eb21a1dc3356390d3285951d06d5bce227fb5e217412ccbb853.jpg>)

得 $- { \frac { 1 } { 6 } } h ^ { 2 } - { \frac { 1 } { 3 } } h + 8 = - { \frac { 1 } { 3 } } h - { \frac { 2 } { 3 } } + 6$ 解得 $h _ { 1 } = 4$ ， $h _ { 2 } = - 4 < 0$ （舍去）， $F \big ( 4 , 6 \big )$

# 2022·四川内江中考真题
