【详解】（1）∵抛物线 $y = a x ^ { 2 } + b x + c$ 与 $x$ 轴交于点 $A \left( - 4 , 0 \right) , B \left( 2 , 0 \right)$ ，  
∴设抛物线的解析式为 $y = a ( x + 4 ) ( x - 2 )$ ，  
∵经过点 $C \left( - 2 , 6 \right)$ ，  
$\therefore 6 = a \left( - 2 + 4 \right) \left( - 2 - 2 \right) ,$   
解得 $a = - { \frac { 3 } { 4 } }$   
$\begin{array} { l } { \displaystyle { \therefore y = - \frac { 3 } { 4 } \big ( x + 4 \big ) \big ( x - 2 \big ) \ : , } } \\ { \displaystyle { \ \therefore y = - \frac { 3 } { 4 } x ^ { 2 } - \frac { 3 } { 2 } x + 6 \ : . } } \end{array}$

（2）如图，当点 $\cdot$ 在对称轴的右侧时，$y = - { \frac { 3 } { 4 } } x ^ { 2 } - { \frac { 3 } { 2 } } x + 6 = - { \frac { 3 } { 4 } } { \bigl ( } x { + } 1 { \bigr ) } ^ { 2 } + { \frac { 2 7 } { 4 } }$ ∴对称轴为直线 $x { = } - 1$ ，

![](<../../qs_image_DB/专题3-3_二次函数面积定值、比例问题以及米勒角问题（解析版）_/ad6c307885724c559898b86aa39999a0468ae874933861fdee996ad869d1d263.jpg>)

设 $N \left( m , - \frac { 3 } { 4 } m ^ { 2 } - \frac { 3 } { 2 } m + 6 \right)$ 直线 $A N$ 的解析式为 $y = k x + b$ ，直 线 $B N$ 的解析式为 $y = p x + q$ ，  
$\therefore \left\{ \begin{array} { l } { \displaystyle { - 4 k + b = 0 } } \\ { \displaystyle { m k + b = - \frac { 3 } { 4 } m ^ { 2 } \mathrm { ~ - } \frac { 3 } { 2 } m + 6 } ^ { \prime 2 { p } + { q } = 0 } \mathrm { ~ } \frac { 3 } { 4 } m ^ { 2 } \mathrm { ~ \frac { 3 } { 2 } ~ } { m + 6 } } \end{array} \right.$   
解得 $\left\{ \begin{array} { l } { { k = { \displaystyle { \frac { - { \displaystyle { \frac { 3 } { 4 } } m ^ { 2 } } - { \frac { 3 } { 2 } } m + 6 } { m + 4 } } } , \left\{ p = { \displaystyle { \frac { - { \displaystyle { \frac { 3 } { 4 } } m ^ { 2 } } - { \frac { 3 } { 2 } } m + 6 } { m - 2 } } } , \right. } }  \\ { { b = { \displaystyle { \frac { - 3 m ^ { 2 } - 6 m + 2 4 } { m + 4 } } } } } \end{array} \right. ,$   
∴ 直 线 AN 的 解 析 式 为 $y = { \frac { - { \frac { 3 } { 4 } } m ^ { 2 } - { \frac { 3 } { 2 } } m + 6 } { m + 4 } } x + { \frac { - 3 m ^ { 2 } - 6 m + 2 4 } { m + 4 } }$ ， 直 线 B N 的 解 析  
$y = \frac { - \displaystyle { \frac { 3 } { 4 } } m ^ { 2 } - \displaystyle { \frac { 3 } { 2 } } m + 6 } { m - 2 } x + \frac { \displaystyle { \frac { 3 } { 2 } } m ^ { 2 } + 3 m - 1 2 } { m - 2 } ,$   
当 $x { = } - 1$ 时， y  23 m   23 6 3 6 21 42 m m m      9 2 m  9 18m    9 2m    ，4m  4m  4m  4  
$y = { \frac { - { \frac { 3 } { 4 } } m ^ { 2 } - { \frac { 3 } { 2 } } m + 6 } { m - 2 } } \times ( - 1 ) + { \frac { { \frac { 3 } { 2 } } m ^ { 2 } + 3 m - 1 2 } { m - 2 } } = { \frac { { \frac { 9 } { 4 } } m \sp 2 + { \frac { 9 } { 2 } } m - 1 8 } { m - 2 } } \stackrel { 9 } { = } \left( m + 4 \right) ,$   
$\begin{array} { r l } { \underset { \ b { P } \bigg ( - 1 , - \frac { 9 } { 4 } \big ( m - 2 \big ) \bigg ) } { \overset { \underset { \mathrm { \tiny ~ . ~ . ~ } } { \dots } } { \dots } } ~ } & { \underline { { \mathcal { P } } } \bigg ( - 1 , \frac { 9 } { 4 } \big ( m + 4 \big ) \bigg ) \quad \mathscr { Q } ^ { \prime } \bigg ( - 1 , - \frac { 9 } { 4 } \big ( m + 4 \big ) \bigg ) } \\ { \underset { \ b { P } \mathscr { Q } ^ { \prime } = - \frac { 9 } { 4 } \big ( m - 2 \big ) + \frac { 9 } { 4 } \big ( m + 4 \big ) = \frac { 2 7 } { 2 } } } & { } \\ { \underset { \ b { S } _ { \mathscr { A P Q } ^ { \prime } } } { \overset { \quad . \dots } { \dots } } = \frac { 1 } { 2 } \times \frac { 2 7 } { 2 } \times 3 = \frac { 8 1 } { 4 } } & { } \end{array}$   
如图，当点 $\cdot$ 在对称轴的左侧时，  
$\therefore y = - { \frac { 3 } { 4 } } x ^ { 2 } - { \frac { 3 } { 2 } } x + 6 = - { \frac { 3 } { 4 } } { \bigl ( } x + 1 { \bigr ) } ^ { 2 } + { \frac { 2 7 } { 4 } } ,$   
∴对称轴为直线 $x { = } - 1$ ，  
$N { \Bigg ( } m , - { \frac { 3 } { 4 } } m ^ { 2 } - { \frac { 3 } { 2 } } m + 6 { \Bigg ) } \quad P { \Bigg ( } - 1 , - { \frac { 9 } { 4 } } ( m - 2 ) { \Bigg ) } \quad Q { \Bigg ( } - 1 , { \frac { 9 } { 4 } } { \big ( } m + 4 { \big ) } { \Bigg ) } \quad Q ^ { \prime } { \Bigg ( } - 1 , - { \frac { 9 } { 4 } } { \big ( } m + 4 { \big ) } { \Bigg ) }$   
$P Q ^ { \prime } = - \frac { 9 } { 4 } \big ( m - 2 \big ) + \frac { 9 } { 4 } \big ( m + 4 \big ) = \frac { 2 7 } { 2 }$   
$S _ { _ { \triangle A P Q ^ { \prime } } } = \frac { 1 } { 2 } \times \frac { 2 7 } { 2 } \times 3 = \frac { 8 1 } { 4 }$   
综上所述， 4APQS    
（3）当 $\triangle A M C$ 的外接圆与 $O M$ 相切，切点为 $\cdot$ 时， $\angle A M C$ 最大，  
设外接圆的圆心为 $\cdot$ ， $\mathcal { Q }$ 是异于点 $\cdot$ 的一点，连接 $\varrho A$ ， $\varrho C$ ， $\mathcal { Q } A$ 交圆于点 $\cdot$ ，  
则 $\angle A M C = \angle A T C$ ，根据三角形外角性质，得 $\angle A T C > \angle A Q C$ ，故 $\angle A M C > \angle A Q C$   
∴ $\angle A M C$ 最大，  
设 $O A$ 与圆交于点 $\cdot$ ，连接 $M H$ ， $M E$ ，根据切线性质，  
∴ $\angle E M O = \angle M O A = 9 0 ^ { \circ }$ ，  
作直径 $H N$ ，连接 $M N$ ，  
∴ $. \angle H M N = 9 0 ^ { \circ }$ ， $\angle M N H = \angle M A H$ ，  
∵ $E M = E H$ ，  
∴ $\angle E M H = \angle E H M$ ，  
$\therefore 9 0 ^ { \circ } - \angle E M H = 9 0 ^ { \circ } - \angle E H M \ ,$ ，$\angle O M H = \angle M N H = \angle M A H$ ，  
$\triangle O M H ^ { \sim } \triangle O A M$ ，$\frac { O M } { O A } = \frac { O H } { O M }$   
$\therefore O M ^ { 2 } = O A \bullet O H ~ ,$ ，  
设 $O M = y , O H = x$ ，则 $A H = 4 - x$ ，  
$\begin{array} { c } { { y ^ { 2 } = 4 x } } \\ { { \ y = 2 \sqrt { x } } } \end{array}$ ，  
过点 $\cdot$ 作 $E F \bot O A$ ，垂足为 $\cdot$ ，过点 $\cdot$ 作 $C G \bot O A$ ，垂足为 $\cdot$ ，交EM 于点 $\cdot$ ，  
根据垂径定理，得 $A F = F H = { \frac { 4 - x } { 2 } }$ 四边形EMOF 是矩形，  
$E C = E M = O F = x + \frac { 4 - x } { 2 } = \frac { 4 + x } { 2 }$   
根据 $C \left( - 2 , 6 \right)$ ，得 $C D = P M = O G = 2$ ， $C G = 6$   
$P E = E M - P M = { \frac { 4 + x } { 2 } } - 2 = { \frac { x } { 2 } }$ $C P = C G - P G = C G - O M = 6 - 2 { \sqrt { x } }$   
在直角三角形 $P E C$ 中，  
$\begin{array} { r l r } {  { \therefore ( \frac { x } { 2 } ) ^ { 2 } + ( 6 - 2 \sqrt { x } ) ^ { 2 } = ( \frac { 4 + x } { 2 } ) ^ { 2 } , } } \\ & { } & \\ & { } & { \therefore x + 1 6 = 1 2 \sqrt { x } , } \\ & { } & { \therefore ( x + 1 6 ) ^ { 2 } = ( 1 2 \sqrt { x } ) ^ { 2 } , } \\ & { } & \\ & { } & { \therefore x ^ { 2 } - 1 1 2 x + 2 5 6 = 0 , } \end{array}$   
解得 $x _ { 1 } = 5 6 - 2 4 { \sqrt { 5 } }$ ， $x _ { 2 } = 5 6 + 2 4 { \sqrt { 5 } } > 4$ （舍去），$\therefore y = 2 { \sqrt { x } } = 2 { \sqrt { 5 6 - 2 4 { \sqrt { 5 } } } } = 2 { \sqrt { \left( 6 - 2 { \sqrt { 5 } } \right) ^ { 2 } } } = 2 { \left( 6 - 2 { \sqrt { 5 } } \right) } = 1 2 - 4 { \sqrt { 5 } } ,$ ，  
故 $O M = 1 2 - 4 \sqrt { 5 }$ ，∴当 $\angle A M C$ 最大时， $M \left( 0 , 1 2 \mathrm { - } 4 \sqrt { 5 } \right)$

![](<../../qs_image_DB/专题3-3_二次函数面积定值、比例问题以及米勒角问题（解析版）_/9fde2f1cc6f1abb4e705371bfca102fe2822e91c51fad4475ccbae5b903f1644.jpg>)

![](<../../qs_image_DB/专题3-3_二次函数面积定值、比例问题以及米勒角问题（解析版）_/68a104664dc42a6d95febcc24dca9f07738d74de681caa5968aa9bd4271cc8e0.jpg>)
