【答案】 $\frac { 2 { \sqrt { 3 } } } { 3 }$ 【分析】
思路一：构造手拉手得出 BC 中点轨迹
思路二：在 $\cdot$ 轴上取点 $\cdot$ 和点 $E$ ，使得 $\angle A D B = \angle A E C = 1 2 0 ^ { \circ }$ ，过点 $\cdot$ 作 $C F \perp x$ 于点 $\cdot$ ，在Rt△CEF中，解直角三角形可得 $E F = { \frac { \sqrt { 3 } } { 3 } } h$ ， $C E = \frac { 2 \sqrt { 3 } } { 3 } h$ ，再证明 ${ \triangle } C A E { \cong } { \triangle } A B D \left( { \mathrm { A A S } } \right)$ ，则 $A D = C E = { \frac { 2 { \sqrt { 3 } } } { 3 } } h$ ，$A E = B D$ ，求得 $O D = 3 - { \frac { 2 { \sqrt { 3 } } } { 3 } } h$ 在 $\mathrm { R t } _ { \Delta B O D }$ 中，得 $B D = 6 - { \frac { 4 { \sqrt { 3 } } } { 3 } } h$ ， $A E = B D = 6 - { \frac { 4 { \sqrt { 3 } } } { 3 } } h$ ， 得到$3 + 6 - { \frac { 4 { \sqrt { 3 } } } { 3 } } h + { \frac { \sqrt { 3 } } { 3 } } h = 7$ ，解方程即可求得答案
【法一简证】如图，取 $\cdot$ 中点 $\cdot$ ，作 RT△OAN， $\angle A O N { = } 3 0 ^ { \circ }$ ，则 $N { \Bigg ( } { \frac { 9 } { 4 } } , { \frac { 3 { \sqrt { 3 } } } { 4 } } { \Bigg ) }$ , △AON∽△ABM由旋转相似可知 $\triangle A O B \sim \triangle A N M .$ ，故 $\_$ °，故 $M$ 点轨迹为 $l _ { O N } : y = \frac { \sqrt { 3 } } { 3 } x$ ，当 $x = { \frac { 7 } { 2 } } \Rightarrow y = { \frac { 7 { \sqrt { 3 } } } { 6 } }$ 则 $M \left( \frac { 7 } { 2 } , \frac { 7 \sqrt { 3 } } { 6 } \right)$ 而 $B O = 2 N M = 2 { \sqrt { \left( { \frac { 5 } { 4 } } \right) ^ { 2 } + \left( { \frac { 5 { \sqrt { 3 } } } { 1 2 } } \right) ^ { 2 } } } = { \frac { 5 { \sqrt { 3 } } } { 3 } } ,$   
故 $h = 2 \times { \frac { 7 { \sqrt { 3 } } } { 6 } } - { \frac { 5 { \sqrt { 3 } } } { 3 } } = { \frac { 2 { \sqrt { 3 } } } { 3 } }$
![](<../../qs_image_DB/专题2-4_瓜豆轨最值模型：为什么我们喜欢手拉手（直线与曲线）（解析版）_/44db699376e2a1c3bc2e92b81177e1822635c580d4281d1245236fec2779dd5d.jpg>)
【法二详解】解：在 $\cdot$ 轴上取点 $D$ 和点 $E$ ，使得 $\angle A D B = \angle A E C = 1 2 0 ^ { \circ }$ ，过点 $C$ 作 $C F \perp x$ 于点 $F$ ，
![](<../../qs_image_DB/专题2-4_瓜豆轨最值模型：为什么我们喜欢手拉手（直线与曲线）（解析版）_/de81356f6ca5e754339224dbd79cf26559d88242f9aa34e8088c7cc3a01d9c51.jpg>)
∵点 $C$ 的坐标为 $( 7 , h )$ ，  
$\therefore O F = 7 \ , C F = h ,$   
在 $\mathrm { R t } \triangle C E F$ 中， $\angle C E F = 1 8 0 ^ { \circ } - \angle A E C = 6 0 ^ { \circ } , C F = h ,$   
$E F = { \frac { C F } { \tan 6 0 ^ { \circ } } } = { \frac { \sqrt { 3 } } { 3 } } h ~ C E = { \frac { C F } { \sin 6 0 ^ { \circ } } } = { \frac { 2 { \sqrt { 3 } } } { 3 } } h$   
∵ $\angle B A C = 1 2 0 ^ { \circ }$ ，$\angle B A D + \angle C A E = \angle B A D + \angle A B D = 1 2 0 ^ { \circ }$   
∴ $\angle C A E = \angle A B D$ ，  
∵ $A B = C A$ ，  
∴CAE≌ABD AAS，  
$\therefore A D = C E = { \frac { 2 \sqrt { 3 } } { 3 } } h \ , A E = B D \ ,$   
∵点 $A ( 3 , 0 )$ ，  
∴ $O A = 3$ ，  
$\therefore O D = O A - A D = 3 - { \frac { 2 { \sqrt { 3 } } } { 3 } } h ,$ ，  
在 $\mathrm { R t } _ { \Delta B O D }$ 中， $\angle B D O = 1 8 0 ^ { \circ } - \angle A D B = 6 0 ^ { \circ }$ ,  
$\begin{array} { l } { { \displaystyle B D = \frac { O D } { \cos \angle B D O } = \frac { O D } { \cos 6 0 ^ { \circ } } = 2 \Bigg ( 3 - \frac { 2 \sqrt { 3 } } { 3 } h \Bigg ) = 6 - \frac { 4 \sqrt { 3 } } { 3 } h } } \\ { { \displaystyle A E = B D = 6 - \frac { 4 \sqrt { 3 } } { 3 } h } } \\ { { \displaystyle O A + A E + E F = O F } } \\ { { \displaystyle 3 + 6 - \frac { 4 \sqrt { 3 } } { 3 } h + \frac { \sqrt { 3 } } { 3 } h = 7 } } \end{array}$   
解得 $h = \frac { 2 \sqrt { 3 } } { 3 }$
