【详解】（1）解：由题意得  
$\left\{ \begin{array} { l } { \displaystyle a - b - \frac { 3 } { 2 } = 0 } \\ { \displaystyle 9 a + 3 b - \frac { 3 } { 2 } = 0 } \end{array} \right.$ ，解得： $\left\{ \begin{array} { l l } { { a = { \displaystyle { \frac { 1 } { 2 } } } } } & { { \therefore y = { \displaystyle { \frac { 1 } { 2 } } } x ^ { 2 } - x - { \displaystyle { \frac { 3 } { 2 } } } } } \\ { { b = - 1 } } & { { } } \end{array} \right.$ 当 $x = - { \frac { - 1 } { 2 \times { \frac { 1 } { 2 } } } } = 1$ 时 ，y $\cdot$ ， M 1, 2 ，  
故抛物线的函数表达式为 $y = \frac { 1 } { 2 } x ^ { 2 } - x - \frac { 3 } { 2 }$ ， $M$ 的坐标为 $\left( 1 , - 2 \right)$ （2）解：由 $y = k x - k$ 得  
$y = k \left( x - 1 \right)$ ，  
当 $x = 1$ 时， $y = 0$ ，  
直线 $y = k x - k$ 过定点 $G \big ( 1 , 0 \big )$ ，  
设 $F \left( m , \frac { 1 } { 2 } m ^ { 2 } - m - \frac { 3 } { 2 } \right)$ , $E \left( n , \frac { 1 } { 2 } n ^ { 2 } - n - \frac { 3 } { 2 } \right)$   
则有 $F { \big ( } m , k m - k { \big ) } \quad E { \big ( } n , k n - k { \big ) }$ ，  
线段 $E F$ 被抛物线的对称轴分成长度比为1:4的两部分，  
$\therefore { \frac { E G } { F G } } = { \frac { 1 } { 4 } } \quad { \frac { E G } { F G } } = 4$   
$\textcircled{1}$ 当 $\frac { E G } { F G } = \frac { 1 } { 4 }$ 时，  
如图，过 $F$ 作 $F P \bot G M$ 交 $G M$ 于 $P$ ，过 $E$ 作 $E Q \bot G M$ 交 $G M$ 于 $\mathcal { Q }$ ，$\begin{array} { l } { \displaystyle \therefore E Q / / F F } \\ { \displaystyle } \\ { \therefore \frac { G Q } { G P } = \frac { E G } { F G } = \frac { 1 } { 4 } } \\ { \displaystyle } \\ { \therefore P G = y _ { _ { F } } = \frac { 1 } { 2 } m ^ { 2 } - m - \frac { 3 } { 2 } } \end{array}$   
或 $P G = k m - k$ ，  
$G Q = - y _ { E } = - \left( { \frac { 1 } { 2 } } n ^ { 2 } - n - { \frac { 3 } { 2 } } \right)$   
或 $G Q = - { \big ( } k n - k { \big ) }$ ，  
$\therefore \left\{ \begin{array} { l } { { k m - k = - 4 \big ( k n - k \big ) } } \\ { { \displaystyle { \frac { 1 } { 2 } } m ^ { 2 } - m - { \frac { 3 } { 2 } } = - 4 \bigg ( { \frac { 1 } { 2 } } n ^ { 2 } - n - { \frac { 3 } { 2 } } \bigg ) } , } \end{array} \right.$ 整理得： $\left\{ \begin{array} { l l } { { m = 5 - 4 n } } \\ { { m ^ { 2 } - 2 m + 4 n ^ { 2 } - 8 n - 1 5 = 0 } } \end{array} \right. ,$ 解得： $\begin{array} { c c } { { \{ m = 5  } }  & { { {  m = - 3  } } } \\ { { n = 0 } } & { { {  \begin{array} { l } { { n = 2 } } \end{array} } } } \end{array}$   
此时 $m > 0$ ，  
$\therefore { \left\{ { m = - 3 } \atop { n = 2 } \right. }$ （舍去），  
故 $\begin{array} { c } { { \left\{ m = 5 \right. } }  \\ { { \left. n = 0 \right. } } \end{array}$   
当 $n = 0$ 时， $y = - \frac { 3 } { 2 }$   
$\therefore E \left( 0 , - { \frac { 3 } { 2 } } \right) ,$   
当 $x = 0$ 时， $k \times 0 - k = - \frac { 3 } { 2 }$   
解得： $k = \frac { 3 } { 2 }$ ；  
$\textcircled{2}$ 当 $\frac { E G } { F G } = 4$ 时，如图，

![](<../../qs_image_DB/专题3-1_二次函数中的10类定值、定点问题（解析版）/f53602700f11b1f7688284ade4fd2da1b14efb2a55b119812fbd8dbbbe87ad56.jpg>)

![](<../../qs_image_DB/专题3-1_二次函数中的10类定值、定点问题（解析版）/f8ba904142fd28e4b9d1e701e7cb8a0a1435350d397058ecd19c3febe5b8c10c.jpg>)

由 $\cdot$ 同理可求 $\begin{array} { l } { { \left\{ m = 2 \right. } }  \\ { { \left. n = - 3 \right. } } \end{array}$

当 $n = - 3$ 时， $y = \frac { 1 } { 2 } \times 9 + 3 - \frac { 3 } { 2 } = 6$ ,  
$\therefore E ( - 3 , 6 )$ ，  
当 $x = - 3$ 时， $- 3 k - k = 6$ ，  
解得： $k = - \frac { 3 } { 2 }$   
综上所述： $k$ 的值为 $\frac { 3 } { 2 }$ 或 $- { \frac { 3 } { 2 } }$

（3）解：定值， $\angle E M F = 9 0 ^ { \circ }$ ；理由：如图，分别过 $E$ 、 $F$ 作 $y$ 轴的平行线交过 $M$ 作 $x$ 轴的平行线于 $C$ 、 $D$ ，

![](<../../qs_image_DB/专题3-1_二次函数中的10类定值、定点问题（解析版）/79f4724adf7eb9d31f7b485e54b357c600d353b08c4870ef7ada8b07b3daff3f.jpg>)

 $. \angle E C M = \angle F D M = 9 0 ^ { \circ }$ ，  
$\therefore \angle D M F + \angle D F M = 9 0 ^ { \circ }$ ，  
由（2）得： ${ \frac { 1 } { 2 } } x ^ { 2 } - x - { \frac { 3 } { 2 } } = k x - k$ ，  
整理得： $x ^ { 2 } - \left( 2 + 2 k \right) x + 2 k - 3 = 0$ ，  
$\scriptstyle \cdot { \begin{array} { l } { \displaystyle \int m + n = 2 + 2 k } \\ { \displaystyle \cdot \{ m n = 2 k - 3 \atop \begin{array} { l } { \displaystyle } \\ { \cdot { m + n - m n = 5 } } \end{array} } } \\ { \displaystyle \cdot { m + n - m n - 1 = 4 } } \\ { \displaystyle \cdot ( m - 1 ) ( 1 - n ) = 4 } \\ { \displaystyle \cdot 1 - n = { \frac { 4 } { m - 1 } } } \end{array} $   
在 $\mathrm { R t } \triangle F D M$ 中， tan $\angle D M F = { \frac { M D } { F D } }$   
$\begin{array} { l } { \displaystyle = \frac { m - 1 } { \frac { 1 } { 2 } m ^ { 2 } - m - \frac { 3 } { 2 } + 2 } } \\ { \displaystyle = \frac { 2 } { m - 1 } , } \end{array}$   
在 $\mathrm { R t } \triangle C M E$ 中， tan $\angle C M E = { \frac { E C } { C M } }$   
$= { \frac { { \frac { 1 } { 2 } } n ^ { 2 } - n - { \frac { 3 } { 2 } } + 2 } { 1 - n } }$

$\begin{array} { l } { \displaystyle = \frac { 1 } { 2 } \big ( 1 - n \big ) } \\ { \displaystyle = \frac { 1 } { 2 } \times \frac { 4 } { m - 1 } } \\ { \displaystyle = \frac { 2 } { m - 1 } } \end{array}$ ，tan $\angle D M F = \tan \angle C M E$ ， $. \angle D M F = \angle C M E$ ，$\therefore \angle D M F + \angle C M E = 9 0 ^ { \circ }$  $. \angle E M F = 9 0 ^ { \circ }$

# 四川乐山·统考中考真题
