例43 请解答以下各题：
$\frac { 1 } { 2 } x ^ { 2 } + k _ { 1 } x + b _ { 1 } - \frac { 3 } { 2 } = 0$ ，则 $x _ { \mathit { A } } \cdot x _ { \mathit { E } } = 2 b _ { 1 } - 3$ ，同理可得： $x _ { B } \cdot x _ { F } = 2 b _ { 2 } - 3$ ，  
$\therefore x _ { _ { A } } \cdot x _ { _ { E } } + x _ { _ { B } } \cdot x _ { _ { F } } = 2 \left( b _ { 1 } + b _ { 2 } \right) - 6$ ，由（1）知： $b _ { 1 } + b _ { 2 } = 0$ ， $\therefore x _ { _ { A } } \cdot x _ { _ { E } } + x _ { _ { B } } \cdot x _ { _ { F } } = - 6$ ，  
$\because x _ { _ { A } } + x _ { _ { B } } = 0 \quad \therefore x _ { _ { B } } \left( x _ { _ { F } } - x _ { _ { E } } \right) = - 6$ ，  
$\therefore x _ { _ B } = \sqrt { 3 } , \therefore x _ { _ F } - x _ { _ E } = - 2 \sqrt { 3 }$ ，设 $E F$ 的解析式为 $y = k x + b$ ，  
则 $\left\{ \begin{array} { l } { k x _ { _ { E } } + b = y _ { _ { E } } } \\ { k x _ { _ { F } } + b = y _ { _ { F } } } \end{array} \right. , \therefore y _ { _ { F } } - y _ { _ { E } } = k \left( x _ { _ { F } } - x _ { _ { E } } \right) = - 2 \sqrt { 3 } k$ ，  
$\therefore E F = 2 { \sqrt { 3 0 } } \quad \ \cdot . \ E F ^ { 2 } = \left( 2 { \sqrt { 3 0 } } \right) ^ { 2 } \qquad \left( x _ { F } - x _ { E } \right) ^ { 2 } + \left( y _ { F } - y _ { E } \right) ^ { 2 } = \left( 2 { \sqrt { 3 0 } } \right) ^ { 2 }$ ，  
$\cdot \left( - 2 { \sqrt { 3 } } \right) ^ { 2 } + \left( - 2 { \sqrt { 3 } } k \right) ^ { 2 } = 1 2 0$ ， $\cdot k ^ { 2 } + 1 = 1 0$ ，解得： $k = \pm 3$ ，  
又 $\cdot k > 0 , \therefore k = 3$ ，即直线 $E F$ 与直线 $y = 3 x$ 平行， $E F$ 一定与定直线平行
# 题型九 结合韦达定理求定点
# 2023 年湖北省武汉市外国语学校中考模拟
