【详解】（1）解：∵ $M \left( p - q , t \right)$ 、 $N { \big ( } q - p , t { \big ) }$ 两点的纵坐标相同，横坐标互为相反数，且抛物线过这两点，  
∴抛物线 $G : y = x ^ { 2 } + b x + c$ 的对称轴为 y 轴，  
∴ $b = 0$ ；  
∵抛物线 $G : y = x ^ { 2 } + b x + c$ 与 $\mathbf { X }$ 轴只有一个公共点，  
∴抛物线的顶点必为原点，  
即 $c = 0$ ；  
∴抛物线的解析式为 $y = x ^ { 2 }$ ；（2）设直线 $A B$ 的解析式为 $y = k x + n$ ，设 $B ( m , m ^ { 2 } )$ ，  
联立直线解析式与抛物线解析式 $\scriptstyle { \left\{ \begin{array} { l l } { y = k x + n } \\ { y = x ^ { 2 } } \end{array} \right. }$ 整理得： $x ^ { 2 } - k x - n = 0$ ，则 p、m 是上述一元二次方程的两个实数根，且 $m p = - n$ ；  
由勾股定理有： $O A ^ { 2 } + O B ^ { 2 } = A B ^ { 2 }$ ，  
即 $p ^ { 2 } + q ^ { 2 } + m ^ { 2 } + m ^ { 4 } = ( m - p ) ^ { 2 } + ( m ^ { 2 } - q ) ^ { 2 }$ ，  
又 $q = p ^ { 2 }$ ，  
$\therefore 2 p m + 2 p ^ { 2 } m ^ { 2 } = 0$ ，  
∵ $m p \neq 0$ ，  
∴ $m p = - 1$ ，  
即 $n = 1$ ，  
∴直线 $A B$ 的解析式为 $y = k x + 1$ ，  
上式中，当 $x = 0$ 时， $y = 1$ ，  
∴直线 $A B$ 过定点 $( 0 , 1 )$
