【详解】（1）如图 1， $y = a x ^ { 2 } - 2 a x - 3 a = a ( x ^ { 2 } - 2 x - 3 ) = a ( x - 3 ) ( x + 1 ) ,$

![](<../../qs_image_DB/专题3-1_二次函数中的10类定值、定点问题（解析版）/68e8d3a0008c59b9c590df0423124b38fa1f4a2b63d4cd98f9edb84a34f1c92c.jpg>)

∴A（﹣1，0），B（3，0），  
∴ $A B { = } 4$ ，  
∵△ABC 的面积为 2，即 $\frac { 1 } { 2 } A B \bullet O C = 2$ ，  
∴ $\cdot$ ，  
∴C（0，1），  
将 $\cdot$ （0，1）代入 $\_$ ，得： $\cdot$ ，  
$\therefore a { = } - \ { \frac { 1 } { 3 } } ,$   
∴该二次函数的解析式为 ${ \frac { 1 } { 3 } } \quad { \frac { 2 } { 3 } } \quad$

（2）如图 3，设点 $D$ （n， $\mathrm { ~ - ~ } \frac { 1 } { 3 } n ^ { 2 } { + } \frac { 2 } { 3 } n { + } 1 )$ ），延长 $\cdot$ 交 $\cdot$ 轴于 $K$ ，

![](<../../qs_image_DB/专题3-1_二次函数中的10类定值、定点问题（解析版）/b3bfce816dd18028cfa8134df862384f7892235ba7f8a706125add700ec5469a.jpg>)

∵A（﹣1，0），  
设 $A D$ 的解析式为： $y = k x + b$ ，  
则 $\left\{ \begin{array} { l l } { \displaystyle - k + b = 0 } \\ { \displaystyle n k + b = - \frac { 1 } { 3 } n ^ { 2 } + \frac { 2 } { 3 } n + 1 } \end{array} \right.$ 解得： $\left\{ \begin{array} { l } { \displaystyle k = - \frac 1 3 n + 1 } \\ { \displaystyle b = - \frac 1 3 n + 1 } \end{array} \right. ,$ ∴ $A D$ 的解析式为： ${ \frac { 1 } { 3 } } n + 1 { \frac { 1 } { 3 } } n + 1$ ，  
当 $\cdot$ 时， ${ \frac { 2 } { 3 } } \qquad { \frac { 1 } { 3 } } \qquad $ ，  
∴F（2，3﹣n），  
$\therefore F N { = } 3 - n$ ，  
同理得直线 $\cdot$ 的解析式为： $y = ( - \frac { 1 } { 3 } n - \frac { 1 } { 3 } ) \ x { x } + n + 1$ ，  
∴K（0， $n { + } 1 \atop $ ），  
∴ $\cdot$ ，  
∵N（2，0）， $\cdot$ （3，0），  
$\frac { B N } { O B } = \frac { 1 } { 3 }$   
∵EN∥OK，  
$\cdot \frac { E N } { O K } { = } \frac { B N } { O B } { = } \frac { 1 } { 3 } ,$   
$\cdot$ ，  
$-$ ，  
∴在点 $D$ 运动过程中， $3 N E { + } N F$ 为定值 4

# 题型四 线段乘积为定值

# 2023·四川南充·中考真题
