【详解】（1）解：抛物线 $y = a x ^ { 2 } + b x + 3 ( a \neq 0 )$ 与 $\cdot$ 轴交于 $A \left( - 1 , 0 \right)$ ， $B { \left( 3 , 0 \right) }$ 两点，$\displaystyle : { \left\{ \begin{array} { l l } { a - b + 3 = 0 } \\ { 9 a + 3 b + 3 = 0 } \end{array} \right. }$ 解得 $\left\{ { \begin{array} { l } { a = - 1 } \\ { b = 2 } \end{array} } \right.$ 故抛物线的解析式为 $y = - x ^ { 2 } + 2 x + 3$

（2）解：是定值，

![](<../../qs_image_DB/专题3-1_二次函数中的10类定值、定点问题（解析版）/a297d2029608e61d763e65acf2e921f16ca74c436b1f6d45d4139825d8d4c9ae.jpg>)

理由：如图，直线 $G H$ 经过 $K ( 1 , 3 )$ ，  
可设直线 $G H$ 的解析式为 $y = k \left( x - 1 \right) + 3$ ，  
 $G$ 、 $H$ 在抛物线上，  
可设 $G \left( m , - m ^ { 2 } + 2 m + 3 \right)$ ， $H \left( n , - n ^ { 2 } + 2 n + 3 \right)$ ，  
$\therefore k ( x - 1 ) + 3 = - x ^ { 2 } + 2 x + 3$ ，  
整理得： $x ^ { 2 } + \left( k - 2 \right) x - k = 0$ ，  
$\therefore x _ { 1 } = m , x _ { 2 } = n$ ，  
$\therefore { \left\{ { m n = 2 - k } \atop { m n = - k } \right.}  $   
当 $x = 1$ 时， $y = - 1 ^ { 2 } + 2 \times 1 + 3 = 4$ ，  
$\therefore D ( 1 , 4 )$ ，  
设直线 $_ { D G }$ 的解析式为 $y = k _ { 1 } x + b _ { 1 }$ ，则有  
$\begin{array} { c } { { \left\{ m k _ { 1 } + b _ { 1 } = - m ^ { 2 } + 2 m + 3 \right. } } \\ { { \left. k _ { 1 } + b _ { 1 } = 4 \right. } } \end{array}$   
解得 $\begin{array} { l } { \left\{ k _ { 1 } = - \big ( m - 1 \big ) \right. } \\ { \left. b _ { 1 } = m + 3 \right. } \end{array}$   
直线 $_ { D G }$ 的解析式为 $y = - ( m - 1 ) x + m + 3$ ，  
资料整理【淘宝店铺：向阳百分百】当 $y = 0$ 时， $- { \big ( } m - 1 { \big ) } x + m + 3 = 0$ ，  
解得： $x = \frac { m + 3 } { m - 1 }$ ,  
$\therefore M \left( \frac { m + 3 } { m - 1 } , 0 \right)$   
$\begin{array} { l } { \displaystyle \therefore E M = 1 - \frac { m + 3 } { m - 1 } } \\ { \displaystyle = - \frac { 4 } { m - 1 } , } \end{array}$   
同理可求： $E N = \frac { 4 } { n - 1 }$   
$\begin{array} { r l } & { \cdot \cdot E M \cdot E N = - \frac { 4 } { m - 1 } \cdot \stackrel { \cdot } { n } } \\ & { = - \frac { 1 6 } { m n - \left( m + n \right) + 1 } } \\ & { = - \frac { 1 6 } { 2 - k - \left( - k \right) + 1 } } \\ & { = - \frac { 1 6 } { - k - \left( 2 - k \right) + 1 } } \end{array}$   
$= 1 6$ ；当 $G$ 与 $H$ 对调位置后，同理可求 $E M \cdot E N { = } 1 6$ ；故 $E M \cdot E N$ 的定值为16

# 2024 届·武汉市东湖高新区统考
