【答案】( $y = - \frac { 1 } { 2 } x ^ { 2 } - x + 4$ ，(2)存在， $t = - 4$

【思路点拨】（1）在 $y = { \frac { 1 } { 2 } } x + 2$ 中，可得 $A ( - 4 , 0 )$ ， $B ( 0 , 2 )$ ， $O B = 2$ ，即知 $C ( 0 , 4 )$ ，用待定系数法得抛物线的解析式为 $y = - \frac { 1 } { 2 } x ^ { 2 } - x + 4$ ；

（2） 由 $y = - { \frac { 1 } { 2 } } x ^ { 2 } - x + 4$ 得 $K ( 2 , 0 )$ ，设 $N ( e , - \frac { 1 } { 2 } e ^ { 2 } - e + 4 )$ ， $M ( f , - \frac { 1 } { 2 } f ^ { 2 } - f + 4 )$ ， 直 线 $K N$ 的 解 析 式 为$y = k ( x - 2 )$ ，可得 $H ( 0 , e + 4 )$ ， $O H = e + 4$ ，同理得 $G ( 0 , f + 4 )$ ，  
可得 $O G = - f - 4$ ，从而 $O H \cdot O G = ( e + 4 ) ( - f - 4 ) = - e f - 4 e - 4 f - 1 6$ ，设直线 $M N$ 的解 析式 为 $y = k ^ { \prime } ( x - t ) - 1$ ，有 $x ^ { 2 } + 2 ( k ^ { \prime } + 1 ) x - 2 k ^ { \prime } t - 1 0 = 0$ ， 根 据 韦 达 定 理 得 $e + f = - 2 ( k ^ { \prime } + 1 )$ ， $e f = - 2 k ^ { \prime } t - 1 0$ 可 求 得$O H \cdot O G = - e f - 4 e - 4 f - 1 6 = ( 2 t + 8 ) k ^ { \prime } + 2$ ，故当 $t = - 4$ 时， $O H \cdot O G = 2$ ．【详解】（1）解：在 $y = { \frac { 1 } { 2 } } x + 2$ 中，令 $x = 0$ 得 $y = 2$ ，令 $y = 0$ 得 $x = - 4$ ，$\therefore A ( - 4 , 0 ) , B ( 0 , 2 ) , O B = 2 ,$ ，  
 $\cdot C B = O B$ ，  
 $C B = 2$ ，CO  CB  OB  4，  
$\therefore C ( 0 , 4 )$ ，  
抛物线 $\pmb { y } = \pmb { a x } ^ { 2 } - \pmb { x } + \pmb { c }$ 经过 $A ( - 4 , 0 )$ ， $C ( 0 , 4 )$ ，  
$\therefore { \left\{ \begin{array} { l l } { 1 6 a + 4 + c = 0 } \\ { c = 4 } \end{array} \right. } ,$   
解得 $\left\{ { \begin{array} { l } { \displaystyle a = - { \frac { 1 } { 2 } } } , } \\ { \displaystyle c = 4 } \end{array}  \right.$ ，  
抛物线的解析式为 $y = - { \frac { 1 } { 2 } } x ^ { 2 } - x + 4$ ；

（2）存在 $t$ 的值使得 $O H$ 与 $O G$ 的积为定值，理由如下：

![](<../../qs_image_DB/专题3-1_二次函数中的10类定值、定点问题（解析版）/ba13eb55abb45c13ef2abc4433cf44ca7efa1688dce1534f0829bb533619a89b.jpg>)

在 $y = - { \frac { 1 } { 2 } } x ^ { 2 } - x + 4$ 中，令 $y = 0$ 得 $- { \frac { 1 } { 2 } } x ^ { 2 } - x + 4 = 0$ ，  
解得 $x = - 4$ 或 $x = 2$ ，  
 $K ( 2 , 0 )$ ，  
设 $N ( e , - \frac { 1 } { 2 } e ^ { 2 } - e + 4 )$ ， $M ( f , - \frac { 1 } { 2 } f ^ { 2 } - f + 4 )$ ，  
设直线 $K N$ 的解析式为 $y = k ( x - 2 )$ ，  
将点 $N ( e , - \frac { 1 } { 2 } e ^ { 2 } - e + 4 )$ 代入 $y = k ( x - 2 )$ ，得 $k = - \frac 1 2 e - 2$ ，  
直线 $K N$ 的解析式为 $y = - ( \frac { 1 } { 2 } e + 2 ) ( x - 2 )$ ，  
令 $x = 0$ ，则 $y = e + 4$ ，  
 $. H ( 0 , e + 4 )$ ，  
 $O H = e + 4$ ，  
设直线 $M K$ 的解析式为 $y = m ( x - 2 )$ ，  
点 $M ( f , - \frac { 1 } { 2 } f ^ { 2 } - f + 4 )$ 代入 $y = m ( x - 2 )$ ，得 $m = - \frac { 1 } { 2 } f - 2$ ，  
直线 $M K$ 的解析式为 $y = - ( \frac 1 2 f + 2 ) ( x - 2 )$ ，  
令 $x = 0$ ，则 $y = f + 4$ ，  
$\cdot \ G ( 0 , f + 4 )$ ，  
$\therefore O G = - f - 4$ ，  
$\therefore O H \cdot O G = ( e + 4 ) ( - f - 4 ) = - e f - 4 e - 4 f - 1 6 \ ,$   
设直线 $M N$ 的解析式为 $y = k ^ { \prime } ( x - t ) - 1$ ，  
联立方程组 $\left\{ \begin{array} { l } { { \displaystyle y = k ^ { \prime } ( x - t ) - 1 } } \\ { { \displaystyle y = - \frac { 1 } { 2 } x ^ { 2 } - x + 4 } } \end{array} \right.$   
$\therefore x ^ { 2 } + 2 ( k ^ { \prime } + 1 ) x - 2 k ^ { \prime } t - 1 0 = 0$ ，  
$\therefore e + f = - 2 ( k ^ { \prime } + 1 ) e f = - 2 k ^ { \prime } t - 1 0$   
OH  OG  ef  4e  4 f 16  2kt 10  8k  8 16  (2t  8)k  2 ，  
当 $2 t + 8 = 0$ 时， $O H \cdot O G$ 为定值 2，当 $t = - 4$ 时， $O H \cdot O G = 2$

# 题型五 比值为定值

# 2023 年广西钦州市一模
