【答案】(1) $y = x ^ { 2 } - 4 x + 3$

$( 2 ) \textcircled{ 1 }$ 直线 $B D$ 的解析式为 $y = 2 m x + m ^ { 2 }$ ， $\cdot$ 证明见解析【思路点拨】（1）联立抛物线与直线： $x ^ { 2 } - 4 x + c = - 1$ ，根据 $\Delta = 0$ 求出 $c = 3$ ，即可得到抛物线的解析式；

（2） $\cdot$ 根据抛物线解析式求出顶点坐标为 $E { \left( 2 , - 1 \right) }$ ，得到点 $E \big ( 2 , - 1 \big )$ 的坐标满足解析式 $y = - { \frac { 1 } { 2 } } x$ 由此得到将该抛物线沿直线 $y = - { \frac { 1 } { 2 } }$ 左上方平移 $\sqrt { 5 }$ 个单位后得到抛物线 $\cdot$ 解析式为： $y = x ^ { 2 }$ ， 可设点 $\cdot$ 的坐标为 $\left( m , m ^ { 2 } \right)$ ， $m > 0$ ，得到点 $\cdot$ 坐标为 $\left( 0 , m ^ { 2 } \right)$ ，点 $B$ 坐标为 $\left( - m , - m ^ { 2 } \right)$ ， 利用待定系数法求出直线 $B D$ 的解析式；  
$\cdot$ 由 $\scriptstyle { \left\{ \begin{array} { l l } { y = x ^ { 2 } } \\ { y = 2 m x + m ^ { 2 } } \end{array} \right. }$ 得 $x ^ { 2 } = 2 m x + m ^ { 2 }$ ， 求 解 方 程 得 $x = m \pm { \sqrt { 2 } } m$ ，得到当 $m > 0$ 时点 $M$ 与点 $N$ 的坐标，分别求出直线 $A N$ 的解析式，直线 $A M$ 的解析式，由此得到点 $P$ 、 $\mathcal { Q }$ 的坐标，由此计算即可得 $\frac { P Q } { A D }$ 为定值．【详解】（1）联立抛物线与直线： $x ^ { 2 } - 4 x + c = - 1$ ，  
∵ $\Delta = 0$ ，即 $4 ^ { 2 } - 4 { \bigl ( } c + 1 { \bigr ) } = 0$ ，解得 $c = 3$ ，  
这条抛物线的解析式为 $y = x ^ { 2 } - 4 x + 3$ ；  
（2） $\therefore y = x ^ { 2 } - 4 x + 3 = \left( x - 2 \right) ^ { 2 } - 1 \ ,$ ，  
该抛线的对称轴为直线 $x = 2$ ，顶点坐标为 $E \left( 2 , - 1 \right)$ ，  
点 $E \big ( 2 , - 1 \big )$ 的坐标满足解析式 $y = - { \frac { 1 } { 2 } } x$   
抛物线 $y = x ^ { 2 } - 4 x + 3$ 的顶点 $\cdot$ 在直线 $y = - { \frac { 1 } { 2 } } x$ 上  
 $O E = { \sqrt { 5 } }$ ，直线 $y = - { \frac { 1 } { 2 } } x$ 过原点，  
将该抛物线沿直线 1 2    x 向左上方平移 5 个单位后得到抛物线 C 解析式为： 2y = x ，点 $A$ 在第一象限的抛物线 $\cdot$ 上，  
可设点 $\cdot$ 的坐标为 $\left( m , m ^ { 2 } \right) m > 0$ ，  
 $A D \perp y$ 轴，垂足为点 $\cdot$ ，  
点 $\cdot$ 坐标为 $\left( 0 , m ^ { 2 } \right) \quad A D = m$ ，  
 $A$ 、 $\cdot$ 关于坐标原点对称，  
点 $B$ 坐标为 $\left( - m , - m ^ { 2 } \right)$ ，  
$\cdot$ 设直线 $B D$ 的解析式为 $y = k x + b$ ，  
代入 $\cdot$ 、 $D$ 坐标得 $\scriptstyle { \left\{ { \begin{array} { l } { \scriptstyle - m ^ { 2 } = - m k + b } \\ { m ^ { 2 } = b } \end{array} } \right. }$ 得 $\begin{array} { c } { { \left\{ k = 2 m \right. } }  \\ { { \left. b = m ^ { 2 } \right. } } \end{array}$   
故直线 $B D$ 的解析式为 $y = 2 m x + m ^ { 2 }$ ；  
$\cdot$ 证明：由 $\scriptstyle { \left\{ \begin{array} { l l } { y = x ^ { 2 } } \\ { y = 2 m x + m ^ { 2 } } \end{array} \right. }$ ，得 $x ^ { 2 } = 2 m x + m ^ { 2 }$ ，  
化简整理得 $\left( x - m \right) ^ { 2 } = 2 m ^ { 2 }$ ， $x = m \pm { \sqrt { 2 } } m$ ，  
 $M$ 点在 $\cdot$ 点的右侧，  
∵ $m > 0$ 时， $M \left( \left( 1 + \sqrt { 2 } \right) m , \left( 3 + 2 \sqrt { 2 } \right) m ^ { 2 } \right) , N \left( \left( 1 - \sqrt { 2 } \right) m , \left( 3 - 2 \sqrt { 2 } \right) m ^ { 2 } \right) ,$   
资料整理【淘宝店铺：向阳百分百】  
设直线 $A N$ 的解析式为 $y = k _ { 1 } x + b _ { 1 }$ ，  
$\therefore \left\{ \begin{array} { l l } { m k _ { 1 } + b _ { 1 } = m ^ { 2 } } \\ { \Bigl ( 1 - \sqrt { 2 } \Bigr ) m k _ { 1 } + b _ { 1 } = \Bigl ( 3 - 2 \sqrt { 2 } \Bigr ) m ^ { 2 } } \end{array} \right.$   
解得 $\begin{array} { r } { \left\{ \begin{array} { l l } { \displaystyle k _ { 1 } = \Big ( 2 - \sqrt { 2 } \Big ) m } \\ { \displaystyle b _ { 1 } = \Big ( \sqrt { 2 } - 1 \Big ) m ^ { 2 } } \end{array} \right. , } \end{array}$   
$\begin{array} { l } { \therefore y = \left( 2 - \sqrt { 2 } \right) m x + \left( \sqrt { 2 } - 1 \right) m ^ { 2 } } \\ { \therefore Q \left( - \displaystyle \frac { \sqrt { 2 } } { 2 } m , 0 \right) } \end{array}$   
同理可得直线 $A M$ 的解析式为 $y = \left( 2 + { \sqrt { 2 } } \right) m x + \left( - { \sqrt { 2 } } - 1 \right) m ^ { 2 }$ ，  
$\begin{array} { r l } & { \therefore P \Bigg ( \frac { \sqrt { 2 } } { 2 } m , 0 \Bigg ) , } \\ & { \therefore P Q = \sqrt { 2 } m , } \\ & { \because A D = m , } \\ & { \therefore \frac { P Q } { 4 D } = \sqrt { 2 } , } \end{array}$ $\frac { P Q } { A D }$ 为定值．

# 武汉·中考真题
