【答案】 $\frac { 2 } { 3 }$
【简证】延长 EF 至 H,易证△BFH≌△BCH(HL),则∠EBH $\cdot$ °，又因为 $\mathrm { H F = H C = H D }$ ，所以 $\cdot$ ，则∠BFH=∠ADG，故 tan $\angle A B F = \frac { 1 } { 3 } \Rightarrow A E = \frac { 2 } { 3 }$
![](<../../qs_image_DB/专题1-3_“12345”模型·选填压轴必备大招（共3种类型）（解析版）__/dda46ada70d04d9baccccdd2c23a1cbf4c6271e500b2e993a2a1135de8e082c6.jpg>)
【常规法】解：如图，过点 $F$ 作 $A B$ 的平行线，分别交 $A D , B C$ 于点 $M , N$ ，
![](<../../qs_image_DB/专题1-3_“12345”模型·选填压轴必备大招（共3种类型）（解析版）__/99dcce8a05816b17c7e4c773c6c33eb047e6149c16c58d63f21d84a89c34bc4e.jpg>)
 四边形 ABCD是正方形， $A B = 2$ ，  
 $A D = 2$ ， $\angle A = 9 0 ^ { \circ }$ ，四边形ABNM 是矩形，  
$\therefore M N = A B = 2 , A M = B N , \angle B N F = \angle F M E = 9 0 ^ { \circ }$   
 点 $G$ 为 $A B$ 中点，  
 $\cdot A G = { \frac { 1 } { 2 } } A B = 1$ ，  
$\because M N \parallel A B$ ，  
$\therefore \triangle M D F \sim _ { \triangle A D G }$ ，$\cdot \frac { M F } { D M } { = } \frac { A G } { A D } { = } \frac { 1 } { 2 }$ , 即 $D M = 2 M F$ ，  
设 $M F = x$ ，则 $D M = 2 x , N F = 2 - x$ ，$. B N = A M = A D - D M = 2 - 2 x$ ，  
由折叠的性质得： $B F = A B = 2 , E F = A E , \angle B F E = \angle A = 9 0 ^ { \circ }$
$\therefore \angle E F M + \angle B F N = 9 0 ^ { \circ }$ 又 $\angle B N F = 9 0 ^ { \circ }$ ，$\therefore \angle F B N + \angle B F N = 9 0 ^ { \circ }$ ， $\angle E F M = \angle F B N$ ，在△EFM 和 $\triangle F B N$ 中， $\left\{ \begin{array} { l } { \angle F M E = \angle B N F = 9 0 ^ { \circ } } \\ { \angle E F M = \angle F B N } \end{array} \right. ,$ $\therefore \triangle E F M \sim \triangle F B N$ ，$\therefore { \frac { E F } { B F } } = { \frac { F M } { B N } } = { \frac { E M } { F N } } \qquad { \frac { E F } { 2 } } = { \frac { x } { 2 - 2 x } } = { \frac { E M } { 2 - x } }$ 解得 $E F = \frac { x } { 1 - x }$ $E M = { \frac { x { \big ( } 2 - x { \big ) } } { 2 - 2 x } }$ ,$\therefore A E = { \frac { x } { 1 - x } } ,$ 又 $A E + E M = A M$ ，$\therefore { \frac { x } { 1 - x } } + { \frac { x \left( 2 - x \right) } { 2 - 2 x } } = 2 - 2 x ,$ 解得 $x = \frac { 2 } { 5 }$ 或 $x = 2$ ，经检验， $x = \frac { 2 } { 5 }$ 是所列方程的解， $x = 2$ 不是所列方程的解，$\therefore A E = \frac { \frac { 2 } { 5 } } { 1 - \displaystyle \frac { 2 } { 5 } } = \frac { 2 } { 3 }$
