【详解】解：（1）∵抛物线 ${ \boldsymbol { y } } { = } { \boldsymbol { a } } { \boldsymbol { x } } ^ { 2 } { + } { \boldsymbol { c } }$ （ $a { \neq } 0$ ）经过 $\cdot$ （2，0）， $D$ （0，﹣1），  
$\left\{ { \begin{array} { l } { 4 a + c = 0 } \\ { c = - 1 } \end{array} } \right.$ ，解得 $\left\{ { \begin{array} { l } { \displaystyle a = { \frac { 1 } { 4 } } } \\ { \displaystyle c = - 1 } \end{array} } \right.$   
∴抛物线的解析式为 $\frac { 1 } { 4 }$

（2）证明：设点 $A$ 的坐标为（m， ${ \frac { 1 } { 4 } } m ^ { 2 } - 1 )$ ，$A O = { \sqrt { m ^ { 2 } + \left( { \frac { 1 } { 4 } } m ^ { 2 } - 1 \right) ^ { 2 } } } = { \frac { 1 } { 4 } } m ^ { 2 } + 1$ ．

【淘宝店铺：向阳百分百】 ∵直线 $\cdot$ 过点 $\cdot$ （0，﹣2）且平行于 $\cdot$ 轴，∴点 $\cdot$ 的纵坐标为﹣2
$\therefore A M = \frac { 1 } { 4 } m ^ { 2 } - 1 - ( - 2 ) = \frac { 1 } { 4 } m ^ { 2 } + 1 .$   
∴ $\cdot$   
（3） $\cdot$ 时，直线 $y = k x$ 与 $\cdot$ 轴重合，点 $A$ 、 $\cdot$ 在 $\cdot$ 轴上，  
$-$ ，  
$\quad \cdot { \frac { 1 } { A M } } + { \frac { 1 } { B N } } = { \frac { 1 } { 2 } } + { \frac { 1 } { 2 } } = 1 .$   
$\cdot$ 取任何值时，设点 $\cdot$ $\frac { 1 } { 4 }$ ）， $B ( x _ { 2 } , \frac { 1 } { 4 } { x _ { 2 } } ^ { 2 } - 1 ) ,$ ，  
则 ${ \frac { 1 } { \mathrm { A M } } } + { \frac { 1 } { \mathrm { B N } } } = { \frac { 1 } { { \frac { 1 } { 4 } } \mathrm { x } _ { 1 } ^ { 2 } + 1 } } + { \frac { 1 } { { \frac { 1 } { 4 } } \mathrm { x } _ { 2 } ^ { 2 } + 1 } } = { \frac { 4 { \left( \mathrm { x } _ { 1 } ^ { 2 } + \mathrm { x } _ { 2 } ^ { 2 } + 8 \right) } } { \mathrm { x } _ { 1 } ^ { 2 } \cdot \mathrm { x } _ { 2 } ^ { 2 } + 4 { \left( \mathrm { x } _ { 1 } ^ { 2 } + \mathrm { x } _ { 2 } ^ { 2 } \right) } + 1 6 } }$   
联立 $\left\{ \begin{array} { l l } { \displaystyle y = k x } \\ { \displaystyle y = \frac { 1 } { 4 } x ^ { 2 } - 1 } \end{array} \right.$ 消掉 $y$ 得， $x ^ { 2 } - 4 k x - 4 = 0$ ，  
由根与系数的关系得， $x _ { 1 } { + } x _ { 2 } { = } 4 k , x _ { 1 } { \bullet } x _ { 2 } { = } - 4$ ，  
$\therefore x _ { 1 } ^ { 2 } + x _ { 2 } ^ { 2 } = ( x _ { 1 } + x _ { 2 } ) ^ { 2 } - 2 x _ { 1 } \bullet x _ { 2 } = 1 6 k ^ { 2 } + 8 ,$ ， $\cdot$   
$\therefore \frac { 1 } { \mathrm { A M } } + \frac { 1 } { \mathrm { B N } } = \frac { 4 \big ( 1 6 \mathbf { k } ^ { 2 } + 8 + 8 \big ) } { 1 6 + 4 \big ( 1 6 \mathbf { k } ^ { 2 } + 8 \big ) + 1 6 } = \frac { 6 4 \big ( \mathbf { k } ^ { 2 } + 1 \big ) } { 6 4 \big ( \mathbf { k } ^ { 2 } + 1 \big ) } = 1 .$   
∴无论 $k$ 取何值， $\frac { 1 } { A M } { + } \frac { 1 } { B N }$ 的值都等于同一个常数 1

# 【题型 3】焦点弦为直径的圆与准线相切

# 2023·湖南怀化中考真题
