【详解】（1）解：将 $A ( - 4 , 0 ) , \ B ( 2 , 0 )$ 代入 $y = a x ^ { 2 } + b x - 8$ ，得$\begin{array} { c } { { \left\{ 1 6 a - 4 b - 8 = 0 \right. } } \\ { { \left. 4 a + 2 b - 8 = 0 \right. } } \end{array}$ 解得： $\begin{array} { c } { { \left\{ \begin{array} { l } { { a = 1 } } \\ { { b = 2 } } \end{array} \right. } } \end{array}$ ∴抛物线解析式为： $y = x ^ { 2 } + 2 x - 8$ ；（2）解：设 $M \left( x _ { 1 } , y _ { 1 } \right)$ 、 $N \left( x _ { 2 } , y _ { 2 } \right)$ ， $M N$ 的中点坐标为 $Q \left( { \frac { x _ { 1 } + x _ { 2 } } { 2 } } , { \frac { y _ { 1 } + y _ { 2 } } { 2 } } \right)$ ,联立 $\left\{ \begin{array} { l l } { \displaystyle y = k x + k - \frac { 3 5 } { 4 } } \\ { \displaystyle y = x ^ { 2 } + 2 x - 8 } \end{array} \right.$ ，消去 $y$ ，整理得： $x ^ { 2 } + \left( 2 - k \right) x - k + { \frac { 3 } { 4 } } = 0$ $\begin{array} { r l } & { \ddots x _ { 1 } + x _ { 2 } = k - 2 , x _ { 1 } x _ { 2 } = - k + \frac { 3 } { 4 } , } \\ & { \ddots \frac { x _ { 1 } + x _ { 2 } } { 2 } = \displaystyle \frac { k } { 2 } - 1 , } \\ & { \ddots \frac { y _ { 1 } + y _ { 2 } } { 2 } = \displaystyle \frac { 1 } { 2 } k \left( x _ { 1 } + x _ { 2 } \right) + k - \frac { 3 5 } { 4 } = \displaystyle \frac { 1 } { 2 } k \left( k - 2 \right) + k - \frac { 3 5 } { 4 } = \frac { 1 } { 2 } k ^ { 2 } - \frac { 3 5 } { 4 } , } \\ & { \ddots Q \left( \displaystyle \frac { 1 } { 2 } k - 1 , \displaystyle \frac { 1 } { 2 } k ^ { 2 } - \frac { 3 5 } { 4 } \right) , } \end{array}$ 设 $\boldsymbol { Q }$ 点到 $l _ { 2 }$ 的距离为 $\boldsymbol { \mathcal { Q } E }$ ，则 $\ Q E = { \frac { 1 } { 2 } } k ^ { 2 } - { \frac { 3 5 } { 4 } } - \left( - { \frac { 3 7 } { 4 } } \right) = { \frac { 1 } { 2 } } k ^ { 2 } + { \frac { 1 } { 2 } } ,$ ∵ M  x1, y1  、 N  x2 , y2  ，$\therefore y _ { 1 } + y _ { 2 } = k ^ { 2 } - { \frac { 3 5 } { 2 } } , y _ { 1 } - y _ { 2 } = x _ { 1 } ^ { 2 } - x _ { 2 } ^ { 2 } + 2 { \left( x _ { 1 } - x _ { 2 } \right) } = { \left( x _ { 1 } - x _ { 2 } \right) } { \left( x _ { 1 } + x _ { 2 } + 2 \right) } = k { \left( x _ { 1 } - x _ { 2 } \right) }$

$$
\begin{array} { r l } & { \quad \mathcal { M N } ^ { - } ( - ( X _ { - 1 } - X _ { j } ) ^ { \ast } + ( X _ { - 1 } - Y _ { j } )  } \\ & {  = ( X _ { - 1 } - X _ { j } ) ^ { \ast } + k ^ { \prime } ( x _ { - 1 } - x _ { - 2 } ) ^ { \ast }  } \\ & {  = ( X _ { - 1 } - X _ { j } ) ^ { \ast } ( 1 + k ^ { \prime } ) } \\ & {  = [ ( X _ { + 1 } + x _ { - 2 } ) ^ { \ast } - 4 X _ { 1 } x _ { - 2 } ^ { \ast } ] ( 1 + k ^ { \prime } ) } \\ & {  = [ ( k ^ { \prime } - ) ^ { \ast } + 4 X _ { - 3 } ] ( k ^ { \prime } - 1 ) } \\ & {  = ( k ^ { \prime } - 1 ) ( k ^ { \prime } + 1 )  } \\ & {  = ( k ^ { \prime } + 1 ) ^ { \ast }  } \\ & {  \quad \mathcal { M N } - k ^ { \prime } + 1  } \\ & {  \frac { 1 } { 2 } \mathrm { ~ } M - \theta  \epsilon } \end{array}
$$

![](<../../qs_image_DB/专题3-5__二次函数压轴：焦点与准线，动点面积，含参二次函数（解析版）/9e611d342291a9f0dee9520c39d8bb32b6e1b229584e64f81ec9c9d33c770170.jpg>)

$\therefore Q M = Q N = Q E$ ，  
∴ $E$ 点总在 $\odot Q$ 上， MN 为直径，且 $\odot Q$ 与 $l _ { 2 } : y = - { \frac { 3 7 } { 4 } }$ 相切，  
∴MEN为直角．  
∴无论 $k$ 为何值，平行于 $x$ 轴的直线 $l _ { 2 } : y = - { \frac { 3 7 } { 4 } }$ 上总存在一点 $E$ ，使得MEN为直角

# 湖南张家界·中考真题
