【详解】（1）解：当 $m = - 1$ 时，图像过点 $\left( 1 , 0 \right) \mathcal { \ast } \sigma \left( - 3 , 0 \right)$ ，$\left\{ { \begin{array} { l } { 0 = a + b + 3 } \\ { 0 = 9 a - 3 b + 3 } \end{array} } \right.$ 解得 $\begin{array} { c } { { \left\{ \begin{array} { l } { { a = - 1 } } \\ { { b = - 2 } } \end{array} \right. , } } \end{array}$   
$\therefore y = - x ^ { 2 } - 2 x + 3$ ，  
∴ $\cdot \ a = - 1 , b = - 2$   
（2）解：∵函数图像过点 $\left( - m , 0 \right) \quad \left( 3 m , 0 \right)$ ，  
∴函数图像的对称轴为直线 $x = m$   
∵图像过点 $\left( n , 3 \right) , \left( 0 , 3 \right)$ ，  
∴根据图像的对称性得 $n = 2 m$   
∵ $- 2 < m < - 1$ ，  
∴ $- 4 < n < - 2$

（3）解：∵图像过点 $\left( - m , 0 \right) \not \ = \left( 3 m , 0 \right)$ ，

∴根据图像的对称性得 $- { \frac { b } { 2 a } } = m$   
∴ $\AA . b = - 2 a m$ ，顶点坐标为 $\left( m , a m ^ { 2 } + b m + 3 \right)$   
将点 $\left( - m , 0 \right) \quad \left( 3 m , 0 \right)$ 分别代人表达式可得 $\left\{ \begin{array} { c } { { 0 = a m ^ { 2 } - b m + 3 \textcircled { 1 } } } \\ { { 0 = 9 a m ^ { 2 } + 3 b m + 3 \textcircled { 2 } } } \end{array} \right.$   
$\times 3 +$ 得 $1 2 a m ^ { 2 } + 1 2 = 0$ ，   
$\therefore a m ^ { 2 } = - 1$   
$a m ^ { 2 } + b m + 3 = a m ^ { 2 } - 2 a m ^ { 2 } + 3 = - a m ^ { 2 } + 3 = 4$   
$\cdot \frac { 1 2 a - b ^ { 2 } } { 4 a } = 4$   
$1 2 a - b ^ { 2 } = 1 6 a$   
∴ 2b  4 a  0

# 2023 年江苏省南通市中考真题
