例15 请解答以下各题： 47．如图 1，在 $\triangle A B C$ 中， $A D$ 为中线，点 $E$ 在 $A C$ 的延长线上， $\angle E { = } \angle A B C$ ， $A D$ 的延长线交 $B E$ 于点 $F$
（1）求证： $\triangle A B C \sim \triangle A E B$ ；

（2）若 $A C { = } C E$ ， $B C { = } 6$ ，求 $E F$ 的长；

（3）如图 2，若 $B F { = } \sqrt { 3 }$ ， $B C { = } 4$ ，求 $E F$ 的长．【详解】（1）证明：∵∠ABC $\cdot$ ∠E，∠BAC $\cdot$ ∠EAB，∴△ABC∽△AEB．

![](<../../qs_image_DB/专题1-2_一文吃透相似三角形12个模型·共14类题型（解析版）/284035830436622f41389f910ef0c2171be82b9c2049974ec759ac7a6a5a1ff8.jpg>)  
图 1

![](<../../qs_image_DB/专题1-2_一文吃透相似三角形12个模型·共14类题型（解析版）/7a05517576a63616b804752e62992c277148c3e47923a75da567fcf866887464.jpg>)  
图 2

（2）如图 1，过点 C 作 CG∥AF 交 EF 于点 G

![](<../../qs_image_DB/专题1-2_一文吃透相似三角形12个模型·共14类题型（解析版）/47daab89af073230b28850f24ff459e1e1e90bffade48c05c83af3802847baca.jpg>)  
图 1

![](<../../qs_image_DB/专题1-2_一文吃透相似三角形12个模型·共14类题型（解析版）/9683980fb59d7737f57ff556036ff1cd186b28cfb55573f3fc1453bfb51db28a.jpg>)  
图 2

∵AD 是中线，∴BD $= \mathrm { D C }$ ，∴BF $= \mathrm { F G }$   
∵ $\cdot$ ，∴F $\scriptstyle \mathrm { { \vec { G } } } = \mathrm { { G E } }$   
∵△ABC∽△AEB， $\frac { B C } { B E } \quad \frac { A C } { A B } \quad \frac { A B } { A E }$ ,  
∴AB $2 { = } \mathrm { A C } \cdot \mathrm { A E } { = } \mathrm { A C } 2$ ，∴ $\mathbf { \partial } \cdot \mathrm { A B } { } = { \sqrt { 2 } } _ { A } C$ ，  
$\therefore { \frac { B C } { B E } } = { \frac { 1 } { \sqrt { 2 } } } , \therefore \mathrm { B E } = \sqrt { 2 } B C = 6 { \sqrt { 2 } } ,$   
$\frac { 2 } { 3 } B E 4 \sqrt { 2 }$ ．（3）如图 2，过点 C 作 CH∥EF 交 AF 于点 H  
则 $\angle \mathrm { B D F } = \angle \mathrm { C D H }$ ， $-$   
∵ $\cdot$ ，∴△BDF≌△CDH，∴ $\cdot { \mathrm { C H } } { = } \mathrm { B F } { = } \sqrt { 3 }$   
设 $\mathrm { A C } { = } \mathrm { a }$ ， $\cdot$ ，则 AB $2 { = } \mathrm { A C } \cdot \mathrm { A E } { = } \mathrm { k } 2 { \mathrm { a } } 2$ ， $\cdot$   
∵CH∥EF，∴△ACH∽△AEF， ${ \frac { C H } { E F } } = { \frac { A C } { A E } }$   
$\therefore \frac { \sqrt { 3 } } { E F } = \frac { a } { k ^ { 2 } a } , \therefore \mathrm { E F } = \sqrt { 3 } k ^ { 2 } .$ ．  
$\frac { B C } { B E } \quad \frac { A C } { A B } \qquad \frac { 4 } { \sqrt { 3 } + \sqrt { 3 } k ^ { 2 } } \qquad \frac { a } { k a }$   
解得 $\frac { \sqrt { 3 } } { 3 }$ （舍去）或 $\mathrm { k } = \sqrt { 3 }$ ，$\mathbf { \dot { \varepsilon } } _ { \mathrm { { E F } } } = \sqrt { 3 } k ^ { 2 } = 3 \sqrt { 3 }$
