【答案】(1)[问题提出]（1） $\frac { 1 } { 4 }$ （2）见解析(2)[问题拓展] $\frac { 2 - n } { 4 }$ 【详解】（1）[问题探究]：（1）如图，

![](<../../qs_image_DB/专题1-2_一文吃透相似三角形12个模型·共14类题型（解析版）/788313cfc8e593bbfe18e1eb18150288162a93b1a3058363ce68d32c8decfea9.jpg>)

 ${ \triangle A B C }$ 中， $A B = A C$ ， $D$ 是 $A C$ 的中点， $\angle B A C = 6 0 ^ { \circ }$ ，  
$\therefore \triangle A B C$ 是等边三角形， $A D = { \frac { 1 } { 2 } } A B$   
 $\angle A B D = \angle D B E = 3 0 ^ { \circ }$ ， $\angle A = 6 0 ^ { \circ }$ ，  
 $D B = D E$ ，  
$. \angle E = \angle D B E = 3 0 ^ { \circ }$ ，  
 $\angle D C E = 1 8 0 ^ { \circ } - \angle A C B = 1 2 0 ^ { \circ }$ ，  
$\therefore \angle A D F = \angle C D E = 1 8 0 ^ { \circ } - \angle E - \angle D C E = 3 0 ^ { \circ }$   
 $\angle A = 6 0 ^ { \circ }$ ，  
$\therefore \angle A F D = 9 0 ^ { \circ }$ ，  
$\therefore A F = { \frac { 1 } { 2 } } A D$ ，  
$\therefore { \frac { A F } { A B } } = { \frac { { \frac { 1 } { 2 } } A D } { A B } } = { \frac { 1 } { 4 } } \cdot$

（2）证明：取 $B C$ 的中点 $H$ ，连接 $D H$

![](<../../qs_image_DB/专题1-2_一文吃透相似三角形12个模型·共14类题型（解析版）/8c487fcf20c2d568f9fb923d1a3c4eadaafb48d8155e760217ed9004d918b273.jpg>)

∵ $D$ 是 $A C$ 的中点，  
∴DH ∥ $A B$ ， $D H = { \frac { 1 } { 2 } } A B$   
∵ $A B = A C$ ，$\cdot . D H = D C$ ，  
$\therefore \angle D H C = \angle D C H .$   
∵ $\mathbf { \partial } \cdot \mathbf { \partial } B D = D E$ ，$\cdot \angle D B H = \angle D E C$   
∴ $\angle B D H = \angle E D C$ $\triangle D B H { \cong } \triangle D E C$   
∴ $B H = E C$ ．EB 3E H 2  
∵ DH ∥ AB ，$\therefore \triangle E D H \sim \triangle E F B$   
$\therefore { \frac { F B } { D H } } = { \frac { E B } { E H } } = { \frac { 3 } { 2 } } .$   
$\therefore \frac { F B } { A B } = \frac { 3 } { 4 } .$   
$\frac { A F } { A B } = \frac { 1 } { 4 }$

（2）[问题拓展]如图，取 $B C$ 的中点 $H$ ，连接 $D H$

![](<../../qs_image_DB/专题1-2_一文吃透相似三角形12个模型·共14类题型（解析版）/f59072bec2150f450c3f99f9c70ab32267fcc928da9acdc46430d12d6e04efc8.jpg>)

∵ $D$ 是 $A C$ 的中点，  
∴ DH ∥ $A B$ ， $D H = { \frac { 1 } { 2 } } A B$   
∵ $A B = A C$ ，

【淘宝店铺：向阳百分百】 $D H = D C$ ， $\therefore \angle D H C = \angle D C H$ ∵ $D E = D G$ ， $\angle D G H = \angle D E C$ ∴ $\angle G D H = \angle E D C$ $\therefore \Delta D G H \cong \Delta D E C$ ∴ $G H = E C$ ． HE  CG CG BC   1 2n  BC  nCG $\therefore B G = ( n - 1 ) C G C = G H = { \frac { 1 } { 2 } } B C - B G = { \frac { 1 } { 2 } } n C G - \left( n - 1 \right) C G = \left( 1 - { \frac { n } { 2 } } \right) C G$ $\therefore { \frac { E B } { E H } } = { \frac { B C + C E } { E H } } = { \frac { n C G + \left( 1 - { \frac { n } { 2 } } \right) C G } { C G } } = 1 + { \frac { n } { 2 } } = { \frac { 2 + n } { 2 } } \ .$ ∵ DH ∥ AB ， ∴△EDH∽△EFB $\therefore \frac { F B } { D H } = \frac { E B } { E H } = \frac { 2 + n } { 2 } .$ $\therefore \frac { F B } { A B } = \frac { 2 + n } { 4 }$ $\therefore { \frac { A F } { A B } } = { \frac { 4 - 2 - n } { 4 } } = { \frac { 2 - n } { 4 } } .$ $\therefore \frac { A F } { A B } = \frac { 2 - n } { 4 }$
