【详解】解：（1）四边形 $A B C D$ 是正方形，  
$\therefore A D = D C , \angle A = \angle C D F = 9 0 ^ { \circ }$   
$\therefore \angle A D E + \angle C D E = 9 0 ^ { \circ }$ ，  
 $\cdot D E \bot C F$ ，  
$\therefore \angle D C F + \angle C D E = 9 0 ^ { \circ }$ ，  
 $. \angle A D E = \angle D C F$ ，  
在 $\nabla A D E$ 和 $\triangle D C F$ 中， $\left\{ \begin{array} { l } { \angle A = \angle C D F = 9 0 ^ { \circ } } \\ { A D = D C } \\ { \angle A D E = \angle D C F } \end{array} \right.$   
$\therefore \triangle A D E \cong \triangle D C F ( A S A )$ ，  
$\therefore \mathrm { D E } = \mathrm { C F }$ ，  
$\cdot \frac { D E } { C F } { = } 1$   
（2）四边形 $A B C D$ 是矩形，  
$\therefore \angle A = \angle C D E = 9 0 ^ { \circ }$ ，  
$\therefore \angle A D B + \angle C D B = 9 0 ^ { \circ }$ ，  
$\because C E \perp B D$ ，  
$\therefore \angle D C E + \angle C D B = 9 0 ^ { \circ } ,$   
$\cdot \angle A D B = \angle D C E$ ，  
在 $\triangle A D B$ 和 $\triangle D C E$ 中， $\left\{ \begin{array} { l } { \angle A = \angle C D E = 9 0 ^ { \circ } } \\ { \angle A D B = \angle D C E } \end{array} \right.$   
$\cdot . . \triangle A D B \sim _ { \triangle } D C E$ ，  
$\therefore { \frac { C E } { B D } } = { \frac { C D } { A D } } = { \frac { 4 } { 7 } } ;$   
（3）如图，过点 $C$ 作 $C H \bot A F$ 交 $A F$ 的延长线于点 $H$ ，∵CG  EG ， $\angle A = \angle B = 9 0 ^ { \circ }$   
∴ $\angle G = \angle H = \angle A = \angle B = 9 0 ^ { \circ }$ ，  
∴四边形ABCH 为矩形，  
∴ $B = C H ~ , ~ \angle F C H + \angle C F H = \angle D F G + \angle F D G = 9 0 ^ { \circ } ,$  $\angle C F H = \angle D F G$ ，  
$\therefore \angle F C H = \angle F D G$ ，  
 $\cdot \angle E D A = \angle F D G$ ，  
$\cdot \angle F C H = \angle E D A$ ，  
在 $\triangle D E A$ 和 $\triangle \ C F H$ 中， $\left\{ \begin{array} { l } { { \angle E D A = \angle F C H } } \\ { { \angle A = \angle H = 9 0 ^ { \circ } } } \end{array} \right. ,$   
$\therefore \triangle D E A \sim \triangle C F H$ ，  
$\therefore { \frac { D E } { C F } } { = } { \frac { A D } { C H } }$ ,  
$\ { \frac { D E } { C F } } { = } { \frac { A D } { A B } }$   
$\therefore D E \cdot A B = C F \cdot A D ;$ ；

![](<../../qs_image_DB/专题1-2_一文吃透相似三角形12个模型·共14类题型（解析版）/6d7d7739242e5fa79613f70e0d79246fa22ace5e8ee46ca0212f7819975ce607.jpg>)

（4） $\textcircled{1}$ 过 $C$ 作 $C G \bot A D$ 于点 $G$ ，连接 $A C$ 交 $B D$ 于点 $H$ ，

![](<../../qs_image_DB/专题1-2_一文吃透相似三角形12个模型·共14类题型（解析版）/bbe60078e74e6af71c3aee12952921d8dccc55fccd670ed74f54a11fd22beca0.jpg>)

∵ $C F \bot D E$ ， $\angle B A D = 9 0 ^ { \circ }$ ，  
$\angle F C G + \angle C F G = \angle C F G + \angle E D A = 9 0 ^ { \circ }$   
∴ $\angle F C G = \angle E D A$ ，  
在 $\triangle D E A$ 和△CFG 中， $\scriptstyle \int \angle E D A = \angle F C G $ (id:)  
$\therefore \Delta D E A \sim _ { \Delta } C F G$ ，$\cdot \frac { D E } { C F } { = } \frac { A D } { C G }$ ,  
在 $R t \triangle A B D$ 中， tan $\angle A D B = \frac { A B } { A D } = \frac { 1 } { 3 } , ~ A D = 9 .$ ，  
∴ $A B = 3$ ，在 RtADH 中， tan $\angle A D H = \frac { A H } { D H } = \frac { 1 } { 3 }$ ,  
设 $A H = a$ ，则 $D H = 3 a$ ，  
$\therefore A H ^ { 2 } + D H ^ { 2 } = A D ^ { 2 }$ ，即 $a ^ { 2 } + \left( 3 a \right) ^ { 2 } = 9 ^ { 2 }$ ，$a = { \frac { 9 } { 1 0 } } { \sqrt { 1 0 } }$ 9 1 0 或 a  $a = - { \frac { 9 } { 1 0 } } { \sqrt { 1 0 } }$ （舍去），  
$\therefore A H = { \frac { 9 } { 1 0 } } { \sqrt { 1 0 } } \ , D H = { \frac { 2 7 } { 1 0 } } { \sqrt { 1 0 } } \ ,$ ，  
由翻折的性质得： $D H \perp A C , A C = 2 A H = { \frac { 9 } { 5 } } { \sqrt { 1 0 } }$   
$\begin{array} { l } { { \displaystyle { \because S _ { \mathrm { \tiny ~ a A D C } } = \frac { 1 } { 2 } A C \cdot D H = \frac { 1 } { 2 } A D \cdot C G } \ , } } \\ { { \displaystyle { \therefore \frac { 1 } { 2 } \times \frac { 9 } { 5 } \sqrt { 1 0 } \times \frac { 2 7 } { 1 0 } \sqrt { 1 0 } = \frac { 1 } { 2 } \times 9 C G } \ , } } \end{array}$   
解得 $C G = \frac { 2 7 } { 5 }$ ,  
$\frac { D E } { C F } = \frac { A D } { C G } = \frac { 9 } { \frac { 2 7 } { 5 } } = \frac { 5 } { 3 }$   
$\cdot$ 由（4） $\cdot$ 已证： $\triangle D E A \sim _ { \triangle } C F G \quad \frac { D E } { C F } = \frac { 5 } { 3 }$   
$\therefore { \frac { A E } { F G } } = { \frac { D E } { C F } } = { \frac { 5 } { 3 } } ,$   
 $A E = 1$ ，$\cdot \frac { 1 } { F G } = \frac { 5 } { 3 }$ 解得 $F G = \frac { 3 } { 5 }$   
由翻折的性质得： $C D = A D = 9$ ，  
在 $R t \triangle C D G$ 中， $D G = \sqrt { C D ^ { 2 } - C G ^ { 2 } } = \frac { 3 6 } { 5 }$ ,  
$\therefore A F = A D - F G - D G = 9 - { \frac { 3 } { 5 } } - { \frac { 3 6 } { 5 } } = { \frac { 6 } { 5 } } ,$   
在 $R t \triangle A B F$ 中， $B F = \sqrt { A B ^ { 2 } + A F ^ { 2 } } = \sqrt { 3 ^ { 2 } + ( \frac 6 5 ) ^ { 2 } } = \frac 3 5 \sqrt { 2 9 }$

# 题型十三 对角互补模型

# 深圳中考
